<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Principio del palomar | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/principio-del-palomar/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/principio-del-palomar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Principio del palomar</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2020</copyright><lastBuildDate>Sat, 30 Mar 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Principio del palomar</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/principio-del-palomar/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Un curioso múltiplo que todo número posee</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/30/un-curioso-multiplo-que-todo-numero-posee/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/30/un-curioso-multiplo-que-todo-numero-posee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 64:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Demuestra que escogidos siete números enteros al azar, la diferencia entre dos de ellos es múltiplo de seis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Demuestra que todo número entero $n$ tiene un múltiplo cuya expresión decimal está compuesta por ceros y unos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Para el apartado (a), empecemos considerando un ejemplo concreto: sean los números enteros, escogidos al azar, $53$, $75$, $32$, $7$, $83$, $1$ y $10$. Si obtenemos el valor de la congruencia de cada uno de ellos módulo seis, es cierto que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
53&amp;amp;\equiv 5\pmod{6},\\ 75&amp;amp;\equiv 3\pmod{6},\\ 32&amp;amp;\equiv 2\pmod{6},\\  7&amp;amp;\equiv 1\pmod{6},\\ 83&amp;amp;\equiv 5\pmod{6},\\ 1&amp;amp;\equiv 1\pmod{6},\\ 10&amp;amp;\equiv 4\pmod{6}.
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta ahora tomar dos cuyo valor de la congruencia módulo seis coincida para encontrar un múltiplo de seis. Efectivamente, por ejemplo,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
83-53=30 = 6\cdot5.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, como el &lt;em&gt;menor sistema completo de restos módulo&lt;/em&gt; $6$ está conformado por seis valores, $\{0,1,2,3,4,5\}$, dados siete números escogidos al azar sabemos, por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, que al menos dos de ellos poseerán el mismo valor de la congruencia módulo seis. Esto es, existen al menos $x, y\in\mathbb{Z}$ tal que $x\equiv a\pmod{6}$ e $y\equiv a\pmod{6}$, con $a\in\{0,1,2,3,4,5\}$. Por consiguiente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x-y)\equiv (a-a)\pmod{6}\equiv 0\pmod{6},
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;es decir, la diferencia es múltiplo de seis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el apartado (b) utilizaremos la misma estrategia, pero escogiendo los números con cautela, ya que buscamos que el múltiplo que nos interesa únicamente posea en su expresión decimal ceros y unos. Como antes, empecemos considerando un ejemplo concreto: sea $n=6$. Trabajemos pues con el conjunto de siete números&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\{1,11,111,1111,11111,111111,1111111\},
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;para el que, por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, sabemos que al menos dos de ellos poseerán el mismo valor de su congruencia módulo seis. Efectivamente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
1\equiv 1\pmod{6}\qquad\text{y}\qquad 1111\equiv 1\pmod{6}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, $(1111 - 1)\equiv 0\pmod{6}$, esto es, $1110 = 6\cdot185$ es múltiplo de $6$ y en su expresión decimal únicamente aparecen ceros y unos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, dado un número natural $n$, consideramos el conjunto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\{1,11,111,1111,\ldots\}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;de $n+1$ elementos. Por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, al menos dos de dichos elementos poseerán el mismo valor de su congruencia módulo $n$. Designemos por $a$ y $b$ a tales elementos que verifican $a\equiv x\pmod{n}$ y $b\equiv x\pmod{n}$, entonces $(a-b)\equiv 0\pmod{n}$, esto es, la diferencia entre ellos es múltiplo de $n$, y, por tal y como hemos construido el anterior conjunto, su expresión únicamente poseerá ceros y unos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo anecdótico, si en el problema nos hubiesen solicitado demostrar que todo número entero $n$ tiene un múltiplo cuya expresión decimal está compuesta por ceros y doses, habría bastado considerar un conjunto del tipo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\{2,22,222,2222,\ldots\}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Variantes similares del problema únicamente exigen encontrar un conjunto adecuado al que aplicar la estrategia esbozada en párrafos anteriores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
