<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reflexiones | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/categoria/reflexiones/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/categoria/reflexiones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Reflexiones</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:01 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/media/icon_hubd324007acfbf71c468514de6d8e3809_36197_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Reflexiones</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/categoria/reflexiones/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Extraños propósitos de Año Nuevo</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de comenzar a escribir este artículo, me gustaría desear un &lt;em&gt;Feliz Año Nuevo&lt;/em&gt; y un próspero 2023 a toda aquella persona que se adentre en estas líneas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisando el blog, encuentro que su último artículo data de septiembre de 2021. Como me sucede con otros proyectos personales, mi interés fluye al ritmo de extrañas mareas y se suceden períodos de frenética actividad, con etapas dignas de recibir el calificativo de hibernación. Si bien es cierto que ocasionalmente he actualizado el proyecto que recoge enlaces a artículos de opinión asociados con &lt;em&gt;Educación&lt;/em&gt;, no puedo negar que el sitio web en sí ha sufrido un abandono de proporciones épicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta entrada tampoco quiero proclamar el advenimiento de tiempos de constante actualización, ni mucho menos. Todavía encuentro complicado gestionar el malabar que supone evitar que el trabajo me absorba por completo, ofrecer una atención a los estudiantes que no se ajuste a unos estándares demasiado elevados (a juicio de observadores externos&amp;hellip;) y, además, compaginar todo ello con cierta normalidad en mi convivencia del día a día con mi pareja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retahíla de quejas al margen, resulta que en una conversación con un compañero de departamento en esos eternos días previos a las Navidades, surgió una idea interesante. En la actualidad, se encarga de una optativa de 4º de la ESO y se ha animado a realizar una introducción a la programación utilizando &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;. A este caldo de cultivo hay que añadir que, pocos días atrás, había caído en mis manos una copia de la tercera edición del libro &lt;em&gt;Python Crash Course&lt;/em&gt;, de Eric Matthes y publicado por la curiosa editorial &lt;em&gt;No Starch Press&lt;/em&gt; (sus libros no tienen desperdicio alguno y están escritos con un lenguaje muy ameno).&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-portada-del-libro-en-amazonhttpswwwamazonespython-crash-course-eric-matthesdp1718502702&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Portada del libro en [Amazon](https://www.amazon.es/Python-Crash-Course-Eric-Matthes/dp/1718502702/).&#34; srcset=&#34;
               /2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/python-cover-amazon_hu63d7e16f8741ee83bb77447f2498aba7_94429_aec2b703e5d7927445237596fb5ae24a.webp 400w,
               /2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/python-cover-amazon_hu63d7e16f8741ee83bb77447f2498aba7_94429_ac9a219f027fc85dd943990064ed948f.webp 760w,
               /2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/python-cover-amazon_hu63d7e16f8741ee83bb77447f2498aba7_94429_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2023/01/08/extranos-propositos-de-ano-nuevo/python-cover-amazon_hu63d7e16f8741ee83bb77447f2498aba7_94429_aec2b703e5d7927445237596fb5ae24a.webp&#34;
               width=&#34;575&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Portada del libro en &lt;a href=&#34;https://www.amazon.es/Python-Crash-Course-Eric-Matthes/dp/1718502702/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Al ojear el índice de dicho libro, había observado que el autor dedica tres capítulos a implementar un juego utilizando la librería &lt;em&gt;Pygame&lt;/em&gt;, un módulo desconocido para mí y que siempre me ha despertado curiosidad. Así pues, no tuve idea más brillante que comentar la posibilidad de escribir una adaptación de esos tres capítulos para desarrollarse durante la optativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, buena parte de mis &lt;em&gt;Navidades&lt;/em&gt; ha estado dedicada a una lectura activa del libro, reescribiendo los ejemplos y abordando todos los ejercicios que el autor propone, que no son pocos. El libro en sí hace honor a su título y pretende enseñar al lector una gran variedad de conceptos en el mínimo espacio y tiempo posible. Eso conlleva que, aunque se recomiende como lectura para principiantes, el ritmo propuesto sea un tanto elevado y algunas ideas requerirían quizá unas cuantas páginas adicionales. Si resulta el texto escogido para una primera aproximación a la programación, en algunos momentos no dudo que el lector experimente instantes de &amp;lsquo;&amp;rsquo;¿qué tipo de brujería es esta?&amp;rsquo;&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras he ido revisando sus páginas, he tenido siempre esa sensación que aparece cuando alguien lee de nuevo un libro. A medida que he avanzado, la mayoría de conceptos me resultan familiares, pero han quedado relegados al olvido. En &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;, por falta de constancia principalmente, es cierto que no paso de ser un eterno principiante y como propósito de &lt;em&gt;Año Nuevo&lt;/em&gt; me he establecido como meta intentar alcanzar un nivel intermedio. Quizá construir alguna aplicación gráfica, diseñar alguna página web desde cero&amp;hellip; es decir, salir del nivel teórico del bloque &amp;lsquo;&amp;lsquo;condicionales-bucles-funciones-clases&amp;rsquo;&amp;rsquo; y trabajar con ellos a un nivel más aplicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta idea en mente, algunas búsquedas asociadas y unos anuncios personalizados que me conocen mejor que yo mismo, hace unos días aproveché una especie de rebajas que el portal &lt;a href=&#34;https://www.udemy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Udemy&lt;/a&gt; ha ofrecido a sus usuarios. He de confesar que siempre me he decantado por adquirir libros antes que cursos a distancia. No obstante, algunas ofertas ofrecían tal cantidad de contenido, por un precio sumamente reducido, que ha sido muy difícil resistir la tentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, además de libro de Eric Matthes, he adquirido los siguientes cursos de &lt;em&gt;Udemy&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;100 Days of Code: The Complete Python Pro Bootcamp for 2023&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;The Complete 2023 Web Development Bootcamp&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ambos siguen ese formato &lt;em&gt;bootcamp&lt;/em&gt; que tan de moda parece que está últimamente. Al momento de escribir estas líneas, ando enzarzado con el primero de ellos y he conseguido completar cuatro de las cien secciones que lo componen. Las sensaciones son buenas y los ejercicios que proponen me están resultando bastante amenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá vuelque parte del aprendizaje en el sitio web, aunque todavía no he pensado cómo lo llevaría a cabo. Cruzo los dedos para que el propósito de Año Nuevo tenga más éxito que el de acudir a un gimnasio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retomando la página web</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2021/07/03/retomando-la-pagina-web/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2021/07/03/retomando-la-pagina-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras un período de inactividad bastante prolongado, me he animado a retomar &lt;em&gt;Infinitos Contrastes&lt;/em&gt; y dedicarle un poco tiempo durante las próximas semanas. Así pues, he revisado qué novedades ha ido introduciendo la plantilla que empleo para generarla y ha habido una que ha llamado poderosamente mi atención: la página tipo &amp;ldquo;book&amp;rdquo;. El cambio que más me ha gustado, sin duda alguna, es la mejora en la gestión de los índices, permitiéndome organizarlos por pesos, en lugar de alfabéticamente, que era la única opción disponible antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, he decidido fusionar dos de los proyectos existentes hasta la fecha en la web: el de problemas de oposición resueltos y el de problemas de oposición propuestos. Además, en lugar de tener cada pieza de ellos desperdigada en artículos del blog, quedan así recogidos como si fueran las páginas de un libro en línea, un resultado más coherente con la filosofía de esta idea. Se puede acceder al resultado a través de &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/problemas-oposicion/&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;. Si bien es cierto que la extensión de algunas páginas es considerable (véase la relativa a &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/problemas-oposicion/teoria-de-numeros/&#34;&gt;teoría de números&lt;/a&gt; o la asociada a &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/problemas-oposicion/combinatoria/&#34;&gt;combinatoria&lt;/a&gt;), en general, estoy más que satisfecho con el aspecto final del nuevo proyecto y la idea es continuar extendiéndolo sin prisa, pero sin pausa.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-página-de-presentación-del-proyecto-problemas-oposición&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Página de presentación del proyecto *Problemas (Oposición)*&#34; srcset=&#34;
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-1_huc0a6f7465c785b76d9a603b5a5e0dbdd_104902_b8d457065591be46be0765ea31d77ebb.webp 400w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-1_huc0a6f7465c785b76d9a603b5a5e0dbdd_104902_b075b77c1265a3d159f85285e7aa6deb.webp 760w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-1_huc0a6f7465c785b76d9a603b5a5e0dbdd_104902_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-1_huc0a6f7465c785b76d9a603b5a5e0dbdd_104902_b8d457065591be46be0765ea31d77ebb.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;505&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página de presentación del proyecto &lt;em&gt;Problemas (Oposición)&lt;/em&gt;
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En la misma línea, le he dado también un lavado de cara a la recopilación de notas del curso introductorio a &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;. De igual forma, en lugar de forzar una navegación sobre cerca de ochenta páginas, he agrupado los contenidos por temáticas, compactándolos así. Tal y como sucede como con el anterior proyecto, algunos de sus apartados son ciertamente extensos (véase el asociado a la &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/python-basic/poo/&#34;&gt;programación orientada a objetos&lt;/a&gt;), pero el aspecto final (que se puede consultar a través de &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/python-basic/&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;), en mi opinión, es mucho más agradable que presentado hasta la fecha.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-página-de-presentación-del-proyecto-curso-python-nivel-básico&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Página de presentación del proyecto *Curso Python (Nivel básico)*&#34; srcset=&#34;
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-2_hu7c7a9e7df5c7dd66adca4061955b3855_99206_af58a0f78e879fcc379dd73ddd715f7f.webp 400w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-2_hu7c7a9e7df5c7dd66adca4061955b3855_99206_3ce21fc246ea4e76a4a7c0a751f19191.webp 760w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-2_hu7c7a9e7df5c7dd66adca4061955b3855_99206_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-2_hu7c7a9e7df5c7dd66adca4061955b3855_99206_af58a0f78e879fcc379dd73ddd715f7f.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;467&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página de presentación del proyecto &lt;em&gt;Curso Python (Nivel básico)&lt;/em&gt;
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Además, los dos proyectos relacionados con el valenciano que estaban disponibles en la página web han sido fusionados en uno único (que se puede consultar a través de &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/valenciano/&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;). Si bien es cierto que ha quedado obsoleta la sección referida a la capacitación en valenciano, como continúa siendo material en valenciano y está relacionado con la educación, he decidido conservarla.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-página-de-presentación-del-proyecto-valencià&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Página de presentación del proyecto *Valencià*&#34; srcset=&#34;
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-3_hud7497b1ba8e8c9b45324ba8307d39ee8_46797_0723138edb536096dd45c6626a1c1382.webp 400w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-3_hud7497b1ba8e8c9b45324ba8307d39ee8_46797_11ca55d4ed4597dc9c0999684120d97c.webp 760w,
               /2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-3_hud7497b1ba8e8c9b45324ba8307d39ee8_46797_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2021/07/03/retomando-la-pagina-web/20210703-3_hud7497b1ba8e8c9b45324ba8307d39ee8_46797_0723138edb536096dd45c6626a1c1382.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;285&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página de presentación del proyecto &lt;em&gt;Valencià&lt;/em&gt;
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, he reorganizado los módulos de la página inicial, dando prioridad a aquellos relacionados con el contenido en lugar de a los asociados con mi currículo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una dolorosa incidencia con el tema</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/12/14/una-dolorosa-incidencia-con-el-tema/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/12/14/una-dolorosa-incidencia-con-el-tema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por desgracia, en la última versión del tema &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt;, los desarrolladores han decidido cambiar el tipo de Markdown que hasta la fecha venía incorporado en la plantilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal efecto de tal acción para esta página web reside en las expresiones matemáticas, que han dejado de mostrarse adecuadamente en los artículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que su número es significativo, aprovecharé paulatinamente este período vacacional que se aproxima para ir revisando, uno por uno, la correcta visualización de los artículos afectados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualización&lt;/em&gt;: revisados todos los artículos afectados hasta la fecha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrando al tema Academic</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/07/02/migrando-al-tema-academic/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2019 00:00:01 +0100</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/07/02/migrando-al-tema-academic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aunque hace unos días publiqué un &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/06/01/unos-cambios-rapidos-a-las-plantillas/&#34;&gt;artículo&lt;/a&gt; que trataba sobre la configuración de ciertos aspectos de las hojas de estilos CSS del tema &lt;em&gt;Beautiful Hugo&lt;/em&gt;, sí que es cierto que &lt;em&gt;Infinitos Contrastes&lt;/em&gt; lleva ya unas cuantas semanas bajo los auspicios del tema &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vez en cuando, me gusta echar un vistazo a la &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;lista oficial&lt;/a&gt; de temas de la web oficial de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, sobre todo cuando siento que la organización de los contenidos no me termina de convencer. En uno de esos paseos, descubrí el tema &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt; y tres de sus aspectos enseguida captaron poderosamente mi atención:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En primer lugar, la construcción de la página inicial del sitio a través de diferentes &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt;. En &lt;em&gt;Infinitos Contrastes&lt;/em&gt; apenas uso unos pocos de ellos, pero en la página web de &lt;a href=&#34;https://academic-demo.netlify.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ejemplo&lt;/a&gt; del tema aparecen casi todos y nos permiten hacernos una idea de su enorme potencial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En segundo lugar, la sección dedicada a los proyectos personales, con la posibilidad incorporada de filtrar por etiquetas, es una funcionalidad maravillosa en mi opinión. Ahora mismo, estoy experimentando con ella para organizar los &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/problemas/&#34;&gt;Problemas&lt;/a&gt; e información sobre la &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/capacitacion/&#34;&gt;Capacitación en Valenciano&lt;/a&gt;, por ejemplo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finalmente, aunque no por ello menos impactante, la plantilla &lt;code&gt;docs&lt;/code&gt;, diseñada para elaborar documentación, pero cuya flexibilidad permite organizar fácilmente los apuntes de un curso o un proyecto de extensión considerable. Precisamente ha sido mi elección para recopilar una serie de notas personales de un &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/courses/python-basic/&#34;&gt;curso de Python&lt;/a&gt; que recientemente he finalizado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Además, una vez metido de lleno en los entresijos de este tema, no puedo más que destacar la excelente &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt; del mismo. Con &lt;em&gt;Beautiful Hugo&lt;/em&gt; me animé a escribir una serie de artículos donde explicaba cómo tratar ciertos aspectos (aquel primer proyecto, &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/metablog/&#34;&gt;Metablog&lt;/a&gt;), pero con &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt; es a todas luces innecesario, ya que han puesto a nuestra disposición toda una serie de detalladas explicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el nivel de actualizaciones sigue un elevado ritmo y la resolución de &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; (una vez notificados en &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; abriendo &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt;) es casi instantánea. Cada pocos días aparece un nuevo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; que puede interesarnos y el proceso de actualización, localmente vía &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; o automáticamente mediante &lt;em&gt;Netlify&lt;/em&gt;, es muy sencillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, evidentemente, no todo han sido luces durante la migración. Las peculiaridades de este tema han provocado que haya tenido que revisar, una por una, todas las páginas generadas hasta el momento. Si bien es cierto que principalmente el trabajo se ha reducido a la edición de las cabeceras de los documentos, todavía quedan ciertos detalles a ajustar que, poco a poco, iré abordando en los próximos meses. En esta línea, también me gustaría comentar que no es un tema que recomendaría a alguien que se iniciase en el desarrollo web con &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, puesto que la cantidad de opciones disponibles y decisiones a tomar puede resultar abrumadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt; es un tema excelente para aquellas personas que deseen ir &amp;lsquo;&amp;lsquo;un paso más allá&amp;rsquo;&amp;rsquo; en sus blogs y estén dispuestas a invertir unas cuantas horas entre la experimentación y la lectura de la extensa documentación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrando a Hugo</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/04/migrando-a-hugo/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 07:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/04/migrando-a-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La llegada del verano viene acompañada, al menos en mi caso, por un período de experimentación, en el que suelo abordar nuevos intereses o explorar alguna tecnología que haya captado mi atención en los últimos meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como desvela el título de esta entrada, &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt; ha sido la primera candidata escogida. Ahora bien, ¿qué es &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;? En pocas palabras, es una tecnología que permite fácilmente generar páginas web estáticas y de la que podemos encontrar abundante información en su &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sitio oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta hace apenas unos días, usaba &lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para elaborar &lt;em&gt;Infinitos Contrastes&lt;/em&gt;, hecho que conduce lógica e irremediablemente a la siguiente cuestión: ¿por qué migrar a &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;? ¿Acaso se debe a su impresionante velocidad a la hora de generar sitios webs?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque atribuirle dicha causa al cambio estimo que me haría parecer más entendido de lo que verdaderamente soy, mentiría si afirmase que esa ha sido la auténtica razón. Dicho esto, confieso que tampoco me hacía excesiva ilusión el tiempo que le llevaba a la pareja &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; + &lt;em&gt;Minimal Mistakes&lt;/em&gt; reflejar las modificaciones que iba realizando en el sitio web y que, generalmente, superaba con generosidad el minuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora mismo, con &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Infinitos Contrastes&lt;/em&gt; se genera completamente en menos de 400 milisegundos. Además, cada modificación que llevo a cabo en esta entrada requiere unos 75 milisegundos de espera para poder visualizar en el servidor local el resultado. Cuanto menos, se agradece el cambio en este sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, si la velocidad no ha sido un factor determinante a la hora de explicar el cambio de tecnología, ¿por qué migrar a &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;? Históricamente, &lt;em&gt;Ruby&lt;/em&gt; y sus &lt;em&gt;gemas&lt;/em&gt; (entre las que se encuentra &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt;) me han dado bastantes más quebraderos de cabeza de los recomendables por utilizar &lt;em&gt;Windows&lt;/em&gt;. El soporte oficial para este sistema operativo es más bien escaso y cualquier problema se convertía en una pequeña odisea en ocasiones ciertamente desquiciante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me apetecía simplemente un cambio, con la esperanza de pasar página y olvidar esas batallas pasadas. &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt; es la alternativa a &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; más popular y las primeras impresiones que me he llevado son muy buenas. No dudo que en un futuro próximo tenga que librar alguna que otra encarnizada pelea, pero espero que el hecho de estar aprendiendo una nueva tecnología compense con creces las penurias que este proceso tiene aparejadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
