<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Recursos | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/categories/recursos/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/categories/recursos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Recursos</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2020</copyright><lastBuildDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:01 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Recursos</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/categories/recursos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Científicas: pasado, presente y futuro (cómic &#43; corto)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2020/01/30/cientificas-pasado-presente-y-futuro-comic-y-corto/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2020/01/30/cientificas-pasado-presente-y-futuro-comic-y-corto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La &lt;em&gt;Universidad de Sevilla&lt;/em&gt; pone a nuestra disposición un interesante recurso ahora que se aproxima el &lt;em&gt;Día Internacional de la Mujer&lt;/em&gt;: &amp;ldquo;Científicas, el cómic&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;





  
  











&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2020/01/30/cientificas-pasado-presente-y-futuro-comic-y-corto/20200130-img01_hud3f906394e33c42b903908d2e33c2bfb_1012824_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Portada del cómic y protagonistas.&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2020/01/30/cientificas-pasado-presente-y-futuro-comic-y-corto/20200130-img01_hud3f906394e33c42b903908d2e33c2bfb_1012824_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1613&#34; height=&#34;652&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Portada del cómic y protagonistas.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Se puede acceder a él a través de 
&lt;a href=&#34;http://institucional.us.es/cientificas/comic/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;
 e incluso disponemos de una &lt;em&gt;guía didáctica&lt;/em&gt; con actividades sugeridas relacionadas con el tema. La calidad de las ilustraciones es excelente y el contenido está seleccionado y diseñado de una forma que hace que resulte una lectura muy amena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, me gustaría destacar que el cómic no es más que uno de los apartados de la propia 
&lt;a href=&#34;http://institucional.us.es/cientificas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web&lt;/a&gt;
, que &amp;ldquo;esconde&amp;rdquo; otro recurso maravilloso: un corto que resume la obra de teatro. Su duración es de apenas 20 minutos, de manera que es factible que el alumnado lo visualice en una sesión y después la complementemos, por ejemplo, con algunas de las actividades disponibles en la propia web.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/w1HSkl8kjG8&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La paradoja de la costa</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2020/01/29/la-paradoja-de-la-costa/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2020/01/29/la-paradoja-de-la-costa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me acaban de recomendar un más que interesante vídeo del canal de &lt;em&gt;YouTube&lt;/em&gt; 
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UC-ihtKdODqNE7iPISJD3DnA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LemnisMath&lt;/a&gt;
, que introduce la conocida &lt;strong&gt;paradoja de la costa&lt;/strong&gt; y se convierte así en un excelente recurso para introducir al alumnado en el mundo de los fractales (previo paso por el &lt;em&gt;método exhaustivo&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/uK1unoVNtMs&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Su duración es inferior a diez minutos, por lo que da pie a una breve discusión posterior y plantear alguna actividad relacionada con los dos temas principales que aparecen. Además, comentan que es el principio de una serie, por lo que conviene que estemos atentos (o más bien suscritos) al canal para disfrutar de futuros contenidos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Referencias de interés sobre la competición matemática Putnam</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/10/20/referencias-de-interes-sobre-la-competicion-matematica-putnam/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/10/20/referencias-de-interes-sobre-la-competicion-matematica-putnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En los últimos días he dado, por casualidad, con una serie de problemas que pertenecen a esta competición matemática y que me han resultado ciertamente curiosos, tanto por su complejidad como por la creatividad puesta en escena a la hora de resolverlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si echamos un rápido vistazo al primer párrafo de la 
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/William_Lowell_Putnam_Mathematical_Competition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;página&lt;/a&gt;
 de la Wikipedia dedicada a esta competición encontramos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The William Lowell Putnam Mathematical Competition, often abbreviated to Putnam Competition, is an annual mathematics competition for undergraduate college students enrolled at institutions of higher learning in the United States and Canada (regardless of the students&amp;rsquo; nationalities). It awards a scholarship and cash prizes ranging from $250 to $2,500 for the top students and $5,000 to $25,000 for the top schools, plus one of the top five individual scorers (designated as Putnam Fellows) is awarded a scholarship of up to $12,000 plus tuition at Harvard University (Putnam Fellow Prize Fellowship), the top 100 individual scorers have their names mentioned in the American Mathematical Monthly (alphabetically ordered within rank), and the names and addresses of the top 500 contestants are mailed to all participating institutions. It is widely considered to be the most prestigious university-level mathematics competition in the world, and its difficulty is such that the median score is often zero (out of 120) despite being attempted by students specializing in mathematics.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A primera vista, esta competición destaca por:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Suculentos premios, tanto en metálico, como en becas de la prestigiosa universidad &lt;em&gt;Harvard&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unos resultados cuya mediana se sitúa en $0$ puntos, de los $120$ posibles, hecho que advierte de la crudeza de los enunciados a los que se enfrentan los estudiantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la 
&lt;a href=&#34;https://www.maa.org/math-competitions/putnam-competition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;página oficiosa&lt;/a&gt;
 podemos encontrar los enunciados, con sus respectivas soluciones, de la prueba correspondiente al año pasado (la asociada al 2018 todavía no ha tenido lugar). Además, nos recomiendan tres libros de cara a la preparación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;The William Lowell Putnam Mathematical Competition Problems and Solutions 1938-1964&lt;/em&gt; A. M. Gleason, R. E. Greenwood, and L. M. Kelly, Editors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;The William Lowell Putnam Mathematical Competition Problems and Solutions 1965-1984&lt;/em&gt; Gerald L. Alexanderson, Leonard F. Klosinski, and Loren C. Larson, Editors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;The William Putnam Mathematical Competition 1985-2000: Problems, Solutions and Commentary&lt;/em&gt; Kiran S. Kedlaya, Bjorn Poonen, and Ravi Vakil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existe una 
&lt;a href=&#34;http://math.scu.edu/putnam/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;página oficial&lt;/a&gt;
 de la competición Putnam, pero, por lo que he podido comprobar tras una rápida exploración, es únicamente informativa, sin ofrecer apenas recursos didácticos de interés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, en 
&lt;a href=&#34;https://kskedlaya.org/putnam-archive/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;esta página&lt;/a&gt;
 tenemos acceso a una especie de archivo histórico que recoge los enunciados de ediciones anteriores, muchos de ellos con sus soluciones asociadas, remontándose hasta el año 1994.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos encontrar más referencias y consejos en 
&lt;a href=&#34;https://math.stackexchange.com/questions/1170456/books-preparatory-for-putnam-exam&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;esta&lt;/a&gt;
 interesante discusión de la sección dedicada a matemáticas de &lt;em&gt;StackExchange&lt;/em&gt;. En ella nos redirigen a la 
&lt;a href=&#34;https://faculty.math.illinois.edu/~hildebr/putnam/resources.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web personal&lt;/a&gt;
 del profesor &lt;em&gt;A. J. Hildebrand&lt;/em&gt;, que es sumamente interesante, sobre todo por la selección guiada de libros (sobre resolución de problemas matemáticos) que ofrece y que reproduzco a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;[Principiante] A. Gardiner, &lt;em&gt;The Mathematical Olympiad Handbook&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Principiante - Intermedio] E. Lozansky and C. Rousseau, &lt;em&gt;Winning solutions&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Principiante - Avanzado] Arthur Engel, &lt;em&gt;Problem solving strategies&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Intermedio - Avanzado] Loren Larson, &lt;em&gt;Problem solving through problems&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Intermedio - Avanzado] Paul Zeitz, &lt;em&gt;The Art and Craft of Problem Solving&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Avanzado] D. J. Newman, &lt;em&gt;A problem seminar&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Avanzado] R. Gelca and T. Andreescu, &lt;em&gt;Putnam and Beyond&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Del último libro, además, existe una segunda edición en el mercado, bastante reciente, que también merecería su hueco en el anterior listado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, tenemos a nuestra disposición una ingente cantidad de recursos que, en mi opinión, pueden tenernos entretenidos durante años si los examinamos con el cariño que merecen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de Hugo en YouTube</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/15/curso-de-hugo-en-youtube/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/15/curso-de-hugo-en-youtube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A estas alturas, estimo que nadie pondrá en duda que la plataforma audiovisual 
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt;
 es una colosal mina de recursos de aprendizaje, con auténticos diamantes por descubrir y al alcance de cualquier estudiante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como iré publicando los artículos del 
&lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/metablog/&#34;&gt;Proyecto Metablog&lt;/a&gt;
 a un ritmo pausado, que seguramente no convenza a quien descubra la serie de entradas en este instante, me he animado a compartir un excelente recurso que he encontrado en &lt;em&gt;YouTube&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de una lista de reproducción, compuesta por la nada desdeñable cifra de 23 vídeos, que viene de la mano de 
&lt;a href=&#34;https://www.giraffeacademy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Giraffe Academy&lt;/a&gt;
. Me gustaría destacar que, además de este curso de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, ponen a nuestra disposición toda una serie de tutoriales sobre bases de datos, distintos lenguajes de programación, desarrollo web y generadores de páginas web estáticas. Es más que recomendable que le echemos un vistazo a su sección 
&lt;a href=&#34;https://www.giraffeacademy.com/#courses&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Courses&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al recurso concreto que nos ocupa en esta entrada, la lista de reproducción parte de una breve introducción teórica a los generadores de páginas web estáticas, para centrarse enseguida en las principales características de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;. A continuación, detalla su instalación en distintos sistemas operativos y pasa a generar acto seguido un sitio web, que servirá de base para explicar distintos conceptos, de una forma muy práctica, a lo largo del resto de la serie de vídeos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mencionada lista de reproducción la podemos encontrar en 
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=qtIqKaDlqXo&amp;amp;list=PLLAZ4kZ9dFpOnyRlyS-liKL5ReHDcj4G3&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;
, siendo su índice:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Introduction to Hugo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installing Hugo on Windows&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installing Hugo on Mac&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Creating a New Site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installing &amp;amp; Using Themes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Creating &amp;amp; Organizing Content&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Front Matter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archetypes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shortcodes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taxonomies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Template Basics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;List Page Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Single Page Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Home Page Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Section Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Base Templates &amp;amp; Blocks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Functions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If Statements&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Files&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Partial Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shortcode Templates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Building Your Site&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para muestra, un botón:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/qtIqKaDlqXo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
