<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Temarios | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/temarios/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/temarios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Temarios</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Tue, 31 Jul 2018 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Temarios</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/temarios/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sobre los temarios de oposiciones</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/31/sobre-los-temarios-de-oposiciones/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/31/sobre-los-temarios-de-oposiciones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este artículo, señalaremos la legislación vigente al respecto de los temarios de oposiciones para el acceso al cuerpo de profesores de Enseñanza Secundaria, listando completamente el asociado a la especialidad de matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, podemos acudir, por ejemplo, a la &lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2016/05/06/pdf/2016_3109.pdf&#34;&gt;Orden 13 / 2016&lt;/a&gt;, de 3 de mayo, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte, por la que se convoca procedimiento selectivo de ingreso, y procedimiento para la adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y Artes Escénicas y profesores técnicos de Formación Profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;em&gt;Comunidad Valenciana&lt;/em&gt;, esta es la orden asociada a la última convocatoria de oposiciones para Educación Secundaria. Nos interesa acudir a su capítulo segundo, que recoge las bases específicas para los distintos cuerpos de profesores, y más concretamente al apartado &lt;em&gt;15.4. Temarios&lt;/em&gt;. En él figura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De conformidad con lo previsto en la Orden ECD / 191 / 2012, de 6 de febrero, por la que se regulan los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes establecidos en la Ley Orgánica 2 / 2006, de 3 de mayo, de Educación, serán de aplicación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) Los temarios establecidos en el anexo III de la Orden de 9 de septiembre de 1993 por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, adquisición de nuevas especialidades y movilidad para determinadas especialidades de los Cuerpos de Maestros, Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores de escuelas oficiales de idiomas, regulados por el Real Decreto 850 / 1993, de 4 de junio, en lo que corresponde a las especialidades del Cuerpo de Profesores de Enseñanza Secundaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) Los temarios establecidos en los anexos I y II de la Orden de 1 de febrero de 1996, por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, adquisición de nuevas especialidades y movilidad para determinadas especialidades de los Cuerpos de Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta a la &lt;a href=&#34;http://www.boe.es/boe/dias/2012/02/07/pdfs/BOE-A-2012-1825.pdf&#34;&gt;Orden ECD / 191 / 2012&lt;/a&gt;, es importante que destaquemos, además del contenido de los puntos a) y b) listados arriba, que deroga la &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/boe/dias/2011/11/18/pdfs/BOE-A-2011-18099.pdf&#34;&gt;Orden EDU / 3138 / 2011&lt;/a&gt;, de 15 de noviembre, por la que se aprueban los
temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y
adquisición de nuevas especialidades de los Cuerpos de Profesores de
Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta última declaraba, para la especialidad de matemáticas, un temario compuesto por 74 temas y fue modificada por la &lt;a href=&#34;http://www.boe.es/boe/dias/2011/12/28/pdfs/BOE-A-2011-20392.pdf&#34;&gt;Orden EDU / 3530 / 2011&lt;/a&gt;, de 19 de diciembre, por la que se corrigen errores y omisiones en la Orden EDU / 3138 / 2011, de 15 de noviembre, por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades de los Cuerpos de Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional. En ella, además de corregir algunas erratas del mencionado temario, incluso añadían un tema adicional, elevando la cifra total hasta 75. Este hecho justifica la discrepancia que aparece cuando realizamos una búsqueda, en Internet, sobre temarios de oposiciones para la especialidad de matemáticas y hemos de actuar con cautela, por tanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, consultemos el referido &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/boe/dias/1993/09/21/pdfs/A27400-27438.pdf&#34;&gt;anexo III&lt;/a&gt; de la &lt;em&gt;Orden&lt;/em&gt; de 9 de septiembre de 1993, que para la especialidad de matemáticas lista los siguientes 71 temas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Números naturales. Sistemas de numeración.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fundamentos y aplicaciones de la teoría de grafos. Diagramas en árbol.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnicas de recuento. Combinatoria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números enteros. Divisibilidad. Números primos. Congruencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números racionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números reales. Topología de la recta real.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aproximación de números. Errores. Notación científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sucesiones. Término general y forma recurrente. Progresiones aritméticas y geométricas. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números complejos. Aplicaciones geométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sucesivas ampliaciones del concepto de número. Evolución histórica y problemas que resuelve cada una.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conceptos básicos de la teoría de conjuntos. Estructuras algebraicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espacios vectoriales. Variedades lineales. Aplicaciones entre espacios vectoriales. Teorema de isomorfía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polinomios. Operaciones. Fórmula de Newton. Divisibilidad de polinomios. Fracciones algebraicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecuaciones. Resolución de ecuaciones. Aproximación numérica de raíces.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecuaciones diofánticas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discusión y resolución de sistemas de ecuaciones lineales. Teorema de Rouché. Regla de Cramer. Método de Gauss-Jordan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programación lineal. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matrices. Álgebra de matrices. Aplicaciones al campo de las Ciencias Sociales y de la Naturaleza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Determinantes. Propiedades. Aplicación al cálculo del rango de una matriz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lenguaje algebraico. Símbolos y números. Importancia de su desarrollo y problemas que resuelve. Evolución histórica del álgebra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones reales de variable real. Funciones elementales; situaciones reales en las que aparecen. Composición de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones exponenciales y logarítmicas. Situaciones reales en las que aparecen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones circulares e hiperbólicas y sus recíprocas. Situaciones reales en las que aparecen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones dadas en forma de tabla. Interpolación polinómica. Interpolación y extrapolación de datos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Límites de funciones. Continuidad y discontinuidades. Teorema de Bolzano. Ramas infinitas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Derivada de una función en un punto. Función derivada. Derivadas sucesivas. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desarrollo de una función en serie de potencias. Teorema de Taylor. Aplicaciones al estudio local de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudio global de funciones. Aplicaciones a la representación gráfica de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El problema del cálculo del área. Integral definida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Primitiva de una función. Cálculo de algunas primitivas. Aplicaciones de la integral al cálculo de magnitudes geométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integración numérica. Métodos y aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicación del estudio de funciones a la interpretación y resolución de problemas de la Economía, las Ciencias Sociales y la Naturaleza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evolución histórica del cálculo diferencial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análisis y formalización de los conceptos geométricos intuitivos: incidencia, paralelismo, perpendicularidad, ángulo, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las magnitudes y su medida. Fundamentación de los conceptos relacionados con ellas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporciones notables. La razón áurea. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La relación de semejanza en el plano. Consecuencias. Teorema de Thales. Razones trigonométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trigonometría plana. Resolución de triángulos. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geometría del triángulo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geometría de la circunferencia. Ángulos en la circunferencia. Potencia de un punto a una circunferencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Movimientos en el plano. Composición de movimientos. Aplicación al estudio de las teselaciones del plano. Frisos y mosaicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Homotecia y semejanza en el plano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proyecciones en el plano. Mapas. Planisferios terrestres: principales sistemas de representación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semejanza y movimientos en el espacio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poliedros. Teorema de Euler. Sólidos platónicos y arquimedianos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distintas coordenadas para describir el plano o el espacio. Ecuaciones de curvas y superficies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generación de curvas como envolventes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espirales y hélices. Presencia en la Naturaleza, en el Arte y en la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Superficies de revolución. Cuádricas. Superficies regladas. Presencia en la Naturaleza, en el Arte y en la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introducción a las geometrías no euclídeas. Geometría esférica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas de referencia en el plano y en el espacio. Ecuaciones de la recta y del plano. Relaciones afines.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Producto escalar de vectores. Producto vectorial y producto mixto. Aplicaciones a la resolución de problemas físicos y geométricos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relaciones métricas: perpendicularidad, distancias, ángulos, áreas, volúmenes, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las cónicas como secciones planas de una superficie cónica. Estudio analítico. Presencia en la Naturaleza, el Arte y la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La geometría fractal. Nociones básicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evolución histórica de la geometría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usos de la estadística: estadística descriptiva y estadística inferencial. Métodos básicos y aplicaciones de cada una de ellas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Población y muestra. Condiciones de representatividad de una muestra. Tipos de muestreo. Tamaño de una muestra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnicas de obtención y representación de datos. Tablas y gráficas estadísticas. Tendenciosidad y errores más comunes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parámetros estadísticos. Cálculo, significado y propiedades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desigualdad de Tchebyschev. Coeficiente de variación. Variable normalizada. Aplicación al análisis, interpretación y comparación de datos estadísticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Series estadísticas bidimensionales. Regresión y correlación lineal. Coeficiente de correlación. Significado y aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frecuencia y probabilidad. Leyes del azar. Espacio probabilístico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probabilidad compuesta. Probabilidad condicionada. Probabilidad total. Teorema de Bayes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribuciones de probabilidad de variable discreta. Características y tratamiento. Las distribuciones binomial y de Poisson. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribuciones de probabilidad de variable continua. Características y tratamiento. La distribución normal. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inferencia estadística. Test de hipótesis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicaciones de la estadística y el cálculo de probabilidades al estudio y toma de decisiones en problemas de las Ciencias Sociales y de la Naturaleza. Evolución histórica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La resolución de problemas en matemáticas. Estrategias. Importancia histórica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lógica proposicional. Ejemplos y aplicaciones al razonamiento matemático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La controversia sobre los fundamentos de la matemática. Las limitaciones internas de los sistemas formales.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para elaborar cada uno de los anteriores temas, que deberían destacar por su originalidad, nos pueden resultar interesantes las siguientes referencias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diego, B. y Llerena, A., (1993), &lt;em&gt;Temas de oposiciones a profesores de enseñanza secundaria&lt;/em&gt;, Madrid, España: Editorial Deimos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Galván, F., Gamboa, J. M. y Rodríguez, M., (2011), &lt;em&gt;Desarrollo del nuevo temario de las oposiciones de secundaria (Matemáticas)&lt;/em&gt;, Madrid, España: Sanz y Torres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
