<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecuaciones | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/ecuaciones/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/ecuaciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ecuaciones</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:01 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Ecuaciones</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/ecuaciones/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Enunciados propuestos (XXV)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/11/18/enunciados-propuestos-xxv/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/11/18/enunciados-propuestos-xxv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nueva entrega de enunciados propuestos de cara a la preparación de oposiciones para la especialidad de matemáticas. La colección completa está disponible &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/courses/enunciados/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 1:&lt;/strong&gt; Halla la suma de todas las fracciones irreducibles de denominador $3$ comprendidas entre $3$ y $6$. Generaliza el resultado para la suma de todas las fracciones irreducibles de denominador $3$ comprendidas entre los enteros $m$ y $n$, con $m &amp;lt; n$.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 2:&lt;/strong&gt; Demuestra que $\sqrt[3]{45 + 29\sqrt{2}} + \sqrt[3]{45 - 29\sqrt{2}}$ es un número entero.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 3:&lt;/strong&gt; Los lados de un rectángulo vienen dados por números naturales. ¿Cuál será la longitud de dichos lados para que el perímetro y la superficie de dicha figura se expresen con el mismo número?&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 4:&lt;/strong&gt; Determina las dimensiones de un rectángulo sabiendo que sus lados miden un número entero de centímetros, pero no un número entero de palmos; y que su área, expresada en palmos cuadrados, es igual a su perímetro, expresado en palmos lineales. Considera que un palmo equivale a $20$ centímetros.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 5:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Extremadura (2018))&lt;/em&gt; En su último viaje a Estados Unidos, el señor Martínez cambió un cheque de viaje. El cajero, al pagarle, confundió el número de dólares con el de centavos y viceversa. El señor Martínez gastó $68$ centavos en sellos y comprobó que el dinero que le quedaba era el doble del importe del cheque de viaje que había cambiado. ¿Qué valor mínimo tenía el cheque de viaje?&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio 6:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Galicia (2018))&lt;/em&gt; Una persona ha comprado entradas para el cine para personas adultas por un precio de $640$ u. m. cada una y para menores de edad a $330$ u. m. Sabiendo que invirtió $7140$ u. m. y que compró menos entradas de adultos que de menores, halla el número de entradas que adquirió.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando un problema viene con muy mala leche</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/06/cuando-un-problema-viene-con-muy-mala-leche/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/06/cuando-un-problema-viene-con-muy-mala-leche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 57:&lt;/strong&gt; En un verde prado, la hierba crece de forma uniforme y constante. Se sabe que $70$ vacas lo consumirían en $24$ días y que $30$ vacas lo harían en $60$ días. ¿Cuántas vacas se comerían la hierba en $96$ días?&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;El comienzo del enunciado de este ejercicio, aunque en apariencia tan poético como irrelevante, nos ofrece una importante pista para llevar a buen término la resolución del problema. &#39;&#39;En un verde prado&#39;&#39; nos indica que, inicialmente, el mencionado prado posee cierta cantidad de hierba (en otro caso, las vacas ni se molestarían en realizarle una visita el primer día). Consideremos pues, por ejemplo, que dicho prado posee $1$ unidad de hierba (equivalentemente, podríamos decir que está conformado por $a$ unidades de hierba, con $a\in\mathbb{N}$; o que simplemente posee un porcentaje de hierba igual a $100\%$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que la hierba crece de forma uniforme y constante, designemos por $x$ la altura que gana a diario la hierba en nuestro verde prado. Así, ¿qué cantidad de hierba acumulará dicho prado en $24$ días? Efectivamente, $1+24x$, la unidad de hierba con la que contaba inicialmente más el crecimiento uniforme y constante de esta durante el período de tiempo considerado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La siguiente cuestión que nos planteamos, acto seguido, es: ¿cuánto come una vaca al día? Dado que las $70$ vacas consumen toda la hierba disponible del verde prado en $24$ días, cada vaca es responsable de la desaparición diaria de la siguiente fracción de hierba:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dfrac{1 + 24x}{24\cdot 70}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, $30$ vacas consumen la misma cantidad de hierba en $60$ días, situación que da lugar a que cada vaca disfruta, a diario, de la siguiente fracción de hierba:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dfrac{1+60x}{60\cdot 30}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igualando ambas expresiones, seremos capaces de encontrar cuánto crece la hierba en nuestro querido verde prado a diario, es decir, el valor de $x$. Así,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dfrac{1 + 24x}{24\cdot 70} = \dfrac{1+60x}{60\cdot 30},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, $1800 + 43200x = 1680 + 100800x$, es decir,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
x = \dfrac{1}{480}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sustituyendo ahora, el consumo diario de hierba de una vaca asciende a la fracción&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dfrac{1 + 24\cdot\dfrac{1}{480}}{24\cdot70} = \dfrac{504}{480\cdot1680} = \dfrac{1}{1600}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, si cada vaca devora tal fracción de hierba a diario y designamos por $y$ la cantidad de vacas que consumirían nuestro amado verde prado en $96$ días, tendrá que satisfacerse que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dfrac{1 + 96\cdot\dfrac{1}{480}}{96y} = \dfrac{1}{1600} \Leftrightarrow \dfrac{576}{480\cdot96y} = \dfrac{1}{1600} \Leftrightarrow \dfrac{1}{80y} = \dfrac{1}{1600},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, $20$ serán las vacas que consuman el verde prado en $96$ días.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
