<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reseñas | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/categories/resenas/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/categories/resenas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Reseñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:01 +0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Reseñas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/categories/resenas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Reseña: &#39;Curso Python desde 0&#39;</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/06/18/resena-curso-python-desde-cero/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:01 +0100</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/06/18/resena-curso-python-desde-cero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durante los últimos meses he estado centrado, casi exclusivamente, en la obtención del requisito lingüístico de cara a opositar en la &lt;em&gt;Comunidad Valenciana&lt;/em&gt;. En breve, ello se traduce en haber alcanzado un nivel &lt;em&gt;C1&lt;/em&gt; en una lengua que hacía unas dos décadas que no usaba en absoluto y, además, haber superado una prueba de capacitación para ejercer la docencia en dicha lengua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, con un cierto grado de saturación del estudio de las letras, me apetecía iniciar un pequeño proyecto paralelo, que me permitiese desconectar y, a ser posible, relacionado con la &lt;em&gt;Ciencia de Datos&lt;/em&gt;. No obstante, mis anteriores escarceos en esta disciplina han sido siempre utilizando el lenguaje de programación &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;, mientras que la tendencia actual sugiere el uso de &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; en estos páramos. Aunque este último no es un gran desconocido para mí, sí que es cierto que necesitaba un refresco de su sintaxis, así como de sus muchas peculiaridades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, de entre los varios &lt;em&gt;MOOC&lt;/em&gt;, libros y tutoriales disponibles en internet, fue esta &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLU8oAlHdN5BlvPxziopYZRd55pdqFwkeS&#34;&gt;lista de reproducción&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;YouTube&lt;/em&gt;, de la mano de &lt;a href=&#34;https://www.pildorasinformaticas.es/&#34;&gt;Píldoras Informáticas&lt;/a&gt;, la que captó poderosamente mi atención. Su extensión, más que considerable, anticipaba que cumpliría con creces mis necesidades de cara a repasar &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;. Además, en un rápido vistazo al índice, observé que la mencionada lista incluía aspectos que no había tratado con este lenguaje de programación (aunque algunos de ellos sí con otros), como la construcción de interfaces gráficas, el manejo de bases de datos o el uso de funciones decoradoras, por nombrar algunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El enfoque del &amp;lsquo;Curso Python desde 0&amp;rsquo; es realmente práctico. La teoría asociada a cada una de las secciones no es que brille por su ausencia, pero sí es cierto que se reduce a la mínima expresión necesaria para poder implementar los conceptos y sin que las diversas instrucciones parezcan extraídas de la chistera de un mago. Las explicaciones son fáciles de seguir y en aquellos puntos donde el instructor, por su experiencia, considera o anticipa la posible aparición de dificultades, el análisis del código incluye hasta repasos detallados simulando el flujo de ejecución del algoritmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, es una bendición que no se detenga en los clásicos parajes de los cursos introductorios, en los que apenas se estudian variables, operadores, estructuras condicionales, bucles, funciones y, de manera muy superficial, el paradigma de programación orientada a objetos. En esta lista de reproducción, se tratan todos los anteriores conceptos, con una profundidad adecuada y, además, mediante prácticas guiadas, se construyen aplicaciones interesantes como excusa a introducir áreas como el diseño de interfaces, el manejo de bases de datos, el uso de expresiones regulares, las funciones anónimas o la realización de pruebas a través de la documentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, por añadir una insignificante tara a este maravilloso recurso, la cantidad de ejercicios propuestos es ciertamente reducida y solo aparecen en los primeros estadios del curso. En mi opinión, un lenguaje de programación se aprende de manera práctica, desafiando los conceptos estudiados mediante retos de dificultad adecuada. Sí que es verdad que cada uno, a través de los campos de su interés, puede plantearse sus propias actividades; pero considero que se ha perdido un tanto la oportunidad de hacer de este curso de &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; una herramienta de aprendizaje más activa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, me gustaría comentar que he recogido mis notas personales, tomadas durante la visualización de la lista de reproducción, en uno de los proyectos de la web: &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/courses/python-basic/&#34;&gt;Python (Básico)&lt;/a&gt;, por si alguna persona las pudiera encontrar de utilidad en cualquier momento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reseña: &#39;El asesinato del profesor de matemáticas&#39;</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/23/resena-el-asesinato-del-profesor-de-matematicas/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/23/resena-el-asesinato-del-profesor-de-matematicas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este artículo, vamos a echar un vistazo a una interesante novela, con las matemáticas como telón de fondo, que viene de la mano de &lt;em&gt;Jordi Sierra i Fabra&lt;/em&gt;. ¿Será un libro adecuado para recomendar como lectura durante el curso académico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la contraportada encontramos el siguiente texto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un profesor propone a sus alumnos un juego como examen para aprobar las matemáticas. El viernes por la tarde, el profesor muere, pero, antes de fallecer, comenta a sus alumnos que el sobre que hay en su bolsillo les indicará cómo buscar a su asesino. No deben fallarle&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La sinopsis del párrafo anterior nos plantea una idea muy atractiva para un libro que encontramos en la colección &lt;em&gt;El Duende Verde&lt;/em&gt;, de la editorial &lt;em&gt;Anaya&lt;/em&gt;. A través de &lt;a href=&#34;https://www.anayainfantilyjuvenil.com/libro.php?codigo_comercial=1571123&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt; podemos acceder a la información completa del título, cuya portada figura a continuación.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20180723-img01.jpg&#34; data-caption=&#34;Portada del libro.&#34;&gt;
&lt;img data-src=&#34;20180723-img01.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Portada del libro.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A primera vista, parece que ha caído en nuestras manos una especie de novela de intriga, detectivesca de corazón. ¿Y qué decir del título? Seguro que despertará la imaginación de muchas personas, sobre todo de aquellas cuya relación con la materia no fuese (o sea) todo lo satisfactoria que debiera. Ahora bien, ya lo avisa el propio autor, en las primeras páginas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Asesinar al profe de mates no sirve de nada. Ponen a otro en su lugar y ya está.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El texto está recomendado a lectores mayores de 12 años, hecho que nos da una pista sobre el lenguaje utilizado o la predictibilidad de la historia. Es una lectura amena, entretenida, para disfrutar por completo en una de esas tardes de ocio, ya que no es muy extensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, un detalle sí que captó rápidamente mi atención: la manera en la que se comunican los tres protagonistas del libro, alumnos del profesor y detectives de una tarde por encargo. Aunque es cierto que la novela tiene unos cuantos años a sus espaldas (se publicó en 2002), enseguida se aprecia un tipo de lenguaje forzado y muy artificial para las conversaciones de los estudiantes. Es difícil que un lector adolescente se identifique con esa forma de expresarse, ni en los tiempos que corren, ni siquiera cuando el libro vio la luz. Esta situación, por desgracia, resta en mi opinión bastante credibilidad a la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detalles literarios al margen, pasemos a comentar el contenido matemático del texto. Los alumnos han de resolver una serie de retos, planteados en forma de problemas, adivinanzas o acertijos y para los cuales, más que conocimientos de la materia (el trabajo con ecuaciones lineales es el contenido matemático más avanzado que aparece si mal no recuerdo), necesitarán utilizar toda esa creatividad que rezuma de sus poros en la edad en que se encuentran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los problemas forman parte del folclore matemático y todo profesor de la materia habrá disfrutado de ellos en algún momento de su carrera. No así seguramente los alumnos, más acostumbrados a invertir su tiempo en el aula de matemáticas llevando a cabo ejercicios y no auténticos problemas. Escribiendo de memoria, encontramos, entre otros, el clásico de la mosca que vuela entre bicicletas, el de los espías que viven en cuatro casas del mismo barrio o el que relaciona edades entre distintos miembros de una familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los protagonistas de la novela logran, empleando mucha creatividad, superar cada uno de los retos, mostrando al lector la solución a través de un diálogo repleto de ideas originales y salpicado de múltiples quejas y frustraciones por la dificultad de alguno de los enunciados planteados. Precisamente aquí sufre la novela otro serio varapalo en lo que a credibilidad respecta. Es bastante improbable que alumnos de los primeros cursos de educación secundaria sean capaces de abordar con éxito los retos planteados y sobre todo teniendo en cuenta el estrecho margen de tiempo del que disponen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, este hecho presenta la oportunidad de llevar la lectura al aula, y dedicar cierta parte de una las sesiones (aquellas que van tras educación física, las que tienen lugar en las últimas horas de la mañana o las de los viernes, por ejemplo) a desentrañar, con paciencia, los problemas que aparecen en los capítulos del texto. Organizando bien sus contenidos, estimo que sería una actividad que podríamos ofrecer a lo largo de un trimestre completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las estrategias de resolución de problemas que figuran en el libro pueden extrapolarse a las actividades que estén desarrollando en la unidad didáctica de turno. Introducirlas como hace la novela, a modo de reto o adivinanza, seguramente provoque que los estudiantes las asimilen más fácilmente y las asocien rápidamente con el texto, quedando así disponibles en su memoria para emplearlas en el aula en futuras ocasiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, &amp;lsquo;&amp;lsquo;El asesinato del profesor de matemáticas&amp;rsquo;&amp;rsquo; es un libro de lectura que recomendaría encarecidamente para el aula, en los primeros cursos de educación secundaria, siempre y cuando venga acompañado de su estudio en unas cuantas sesiones del curso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
