<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Markdown | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/markdown/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/markdown/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Markdown</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:01 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Markdown</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/markdown/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Una dolorosa incidencia con el tema</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/12/14/una-dolorosa-incidencia-con-el-tema/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/12/14/una-dolorosa-incidencia-con-el-tema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por desgracia, en la última versión del tema &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt;, los desarrolladores han decidido cambiar el tipo de Markdown que hasta la fecha venía incorporado en la plantilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal efecto de tal acción para esta página web reside en las expresiones matemáticas, que han dejado de mostrarse adecuadamente en los artículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que su número es significativo, aprovecharé paulatinamente este período vacacional que se aproxima para ir revisando, uno por uno, la correcta visualización de los artículos afectados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualización&lt;/em&gt;: revisados artículos afectados hasta el 30 de marzo de 2019.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configurando Sublime Text para escribir en Markdown</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/&#34;&gt;entrada publicada&lt;/a&gt; hace unos días, comenté que utilizo el editor de texto plano &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; como herramienta predeterminada para escribir documentos con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;. Veamos cómo configurarlo para abordar tal empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinceramente, tal y como por defecto instalamos el mencionado programa, podríamos trabajar sin problema alguno con este lenguaje de marcado ligero, ya que únicamente requiere un editor de texto plano para su elaboración y posteriores modificaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, existe un paquete que mejora la experiencia de edición de manera considerable: &lt;code&gt;Markdown Editing&lt;/code&gt;. Al abrir cualquier fichero redactado utilizando el mencionado lenguaje de marcado, su contenido se centra en pantalla, facilitando así enormemente su lectura. Además, elementos como títulos, cursivas, negritas, enlaces o código quedan resaltados de forma muy agradable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para muestra, un botón:&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20180710-img01.png&#34; data-caption=&#34;Sublime Text 3 y Markdown Editing juntos.&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20180710-img01.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Markdown Editing&lt;/em&gt; juntos.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si a todo ello le añadimos el modo sin distracciones que incorpora &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, al que se accede mediante la combinación de teclas &lt;code&gt;Shift + F11&lt;/code&gt;, el resultado es una cómoda herramienta que permite generar documentos con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; eficientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El procedimiento a seguir es el habitual a la hora de incorporar un nuevo paquete a &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si todavía no tenemos el complemento que permite instalar paquetes fácilmente, abrimos &lt;a href=&#34;https://packagecontrol.io/installation&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt; y copiamos el bloque de instrucciones que figura en el cuadro asociado a la versión de &lt;em&gt;Sublime Text&lt;/em&gt; que utilicemos (a día de hoy, seguramente, será la 3).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abrimos la consola de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, haciendo clic en el apartado &lt;code&gt;Show Console&lt;/code&gt; del menú &lt;code&gt;View&lt;/code&gt; (o utilizando su atajo de teclado asociado). En la ventana que aparece dentro del editor, pegamos el texto copiado durante el primer paso y pulsamos enter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacemos uso ahora del atajo de teclado &lt;code&gt;Ctrl + Shift + P&lt;/code&gt; y empezamos a escribir &lt;code&gt;install&lt;/code&gt;, hasta que quede resaltada la opción &lt;code&gt;Package Control: Install Package&lt;/code&gt; y después pulsamos enter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A continuación, comenzamos a escribir &lt;code&gt;markdown&lt;/code&gt; y utilizamos los cursores para seleccionar el paquete &lt;code&gt;MarkdownEditing&lt;/code&gt;, pulsando de nuevo enter una vez lo hayamos conseguido.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, basta ahora con que abramos en &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; cualquier archivo escrito con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; y experimentaremos los cambios estéticos que comentaba al principio de este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente, el esquema de colores que este paquete incorpora por defecto no me hace excesiva ilusión, acostumbrado como estoy a &lt;em&gt;Monokai&lt;/em&gt;. Sin embargo, podemos seleccionar un tema oscuro desde el menú &lt;code&gt;Preferences&lt;/code&gt;, apartado &lt;code&gt;Package Settings&lt;/code&gt;, subapartado &lt;code&gt;Markdown Editing&lt;/code&gt;, accediendo a &lt;code&gt;Change color scheme...&lt;/code&gt; y escogiendo la opción &lt;code&gt;Dark&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, por si fuera de interés, me gustaría destacar que también existen diversos paquetes que ofrecen la opción de previsualizar el documento que estamos redactando y refrescar el resultado cuando llevamos a cabo cualquier tipo de edición en él. No he entrado en detalles sobre ellos en este artículo simplemente porque utilizo un método diferente para llevar a cabo las mencionadas acciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
