<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Combinatoria | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/combinatoria/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/combinatoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Combinatoria</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 May 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Combinatoria</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/combinatoria/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Política, votos y un poco de combinatoria</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/29/politica-votos-y-un-poco-de-combinatoria/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/29/politica-votos-y-un-poco-de-combinatoria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 81:&lt;/strong&gt; Dos candidatos $A$ y $B$ se presentan a una elección. Si $A$ recibe $a$ votos y $B$ recibe $b$ votos, con $a&amp;gt;b$, ¿cuál es la probabilidad de que, en todo momento del escrutinio, $A$ vaya por delante de $B$?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;El presente ejercicio es ciertamente similar a uno de los apartados del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/&#34;&gt;anterior problema&lt;/a&gt;, por lo que seguiremos el procedimiento allí esbozado. Para empezar, como no tenemos mayores indicaciones sobre cómo transcurre el escrutinio, asumiremos que todos los sucesos posibles de este experimento aleatorio son equiprobables, hecho que nos permitirá calcular probabilidades haciendo uso de la &lt;em&gt;Regla de Laplace&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo que respecta al total de casos posibles, este asciende al número de trayectorias que parten desde el origen de coordenadas y arriban hasta el punto $(a,b)$, que sabemos es&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{a+b,a} = \dbinom{a+b}{a}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, de cara a obtener el cardinal del conjunto de casos favorables, sabemos que, a la postre, $a&amp;gt;b$. Por otro lado, la condición de que, durante el escrutinio, el candidato $A$ se mantenga siempre por delante del $B$, se traduce en que las trayectorias que partan del origen de coordenadas y lleguen hasta el punto $(a,b)$, se mantengan siempre por debajo de la diagonal $y=x$, sin intersecarla en momento alguno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello, las rutas favorables a la situación comentada han de comenzar, necesariamente, desde el punto $(1,0)$. Así pues, hallemos el total de trayectorias existentes entre el punto $(1,0)$ y el punto $(a,b)$ que, por traslación, sabemos es equivalente a la cantidad de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(a,b) - (1,0) = (a-1,b)$ y esta última cifra asciende a&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{a+b-1,b} = \dbinom{a+b-1}{b}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, entre ellas habrá algunas que se caractericen por intersecar la recta diagonal $y=x$, que procederemos a sustraer utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;. Aplicado a este caso particular, dicho principio afirma que el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $(a,b)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $(a,b)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(a,b) - (0,1) = (a,b-1)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{a+b-1,a} = \dbinom{a+b-1}{a}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(a,b)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{a+b-1}{b} - \dbinom{a+b-1}{a}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
P = \dfrac{C_{a+b-1,b} - C_{a+b-1,a}}{C_{a+b,a}} = \dfrac{\dbinom{a+b-1}{b} - \dbinom{a+b-1}{a}}{\dbinom{a+b}{a}}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es la probabilidad de que, en todo momento del escrutinio, $A$ vaya por delante de $B$. A modo anecdótico, podemos facilitar una expresión más compacta para $P$. Desarrollando,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
P &amp;amp;= \dfrac{\dfrac{(a+b-1)!}{b!(a-1)!} - \dfrac{(a+b-1)!}{a!(b-1)!}}{\dfrac{(a+b)!}{a!b!}} = \dfrac{\dfrac{a(a+b-1)!}{a!b!} - \dfrac{b(a+b-1)!}{a!b!}}{\dfrac{(a+b)!}{a!b!}}\\ &amp;amp;= \dfrac{(a-b)(a+b-1)!}{(a+b)(a+b-1)!} = \dfrac{a-b}{a+b},
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;llegamos a una sencilla expresión para rápidamente calcular la probabilidad de interés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seguimos de rutas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 80:&lt;/strong&gt; Sea el plano $E$ cuadriculado por las rectas $x=m$ e $y=n$, con $m$ y $n$ números enteros. El punto $P(m,n)$ es un nudo de la cuadrícula. Una sucesión de nudos se llama trayectoria. Se consideran las trayectorias ascendentes $T_a$ en las que se pasa de un nudo al siguiente por la traslación $u$ o por la traslación $v$, donde $(O,u,v)$ es un sistema ortogonal. La longitud de una trayectoria es el número de traslaciones $u$ o $v$ que tiene.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Determina el número $T_a(O,P)$ que van del origen $O$ al punto $P(m,n)$ ($m\geq0$, $n\geq0$) y el número de trayectorias $T^{\prime}_a(P^{\prime},P)$ que van del punto $P^{\prime}(m^{\prime},n^{\prime})$ al punto $P(m,n)$ con $m^{\prime}\leq m$ y $n^{\prime}\leq n$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Calcula el número de trayectorias de longitud $h$, $T_a$, que parten del origen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(c) Sea $P(m,n)$, con $m&amp;gt;n$. Calcula el número $T_{a_1}(O,P)$ de trayectorias que van de $O$ a $P$ por debajo de la diagonal $y=x$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(d) Sea $P(n,n)$. Halla el número de trayectorias $T_{a_2}(O,P)$ que van de $O$ a $P$ por encima o por debajo de la diagonal principal sin tocarla nada más que en los puntos $O$ y $P$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(e) Se lanza una moneda $2n$ veces, ¿cuál es la probabilidad de obtener $n$ caras y $n$ cruces? Se supone que la igualdad no se alcanza antes del último lanzamiento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;El presente problema, en planteamiento, es similar (en parte) al que figura en el &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/&#34;&gt;problema anterior&lt;/a&gt;, de manera que haremos uso aquí de algunos de los resultados alcanzados allí. Así, la situación que se plantea queda ilustrada en el siguiente diagrama.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img01.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190525-img01.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Planteamiento gráfico del problema.&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;En el apartado (a) nos piden obtener el número de trayectorias (que en el ejercicio anterior designábamos por rutas) desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$. Sabemos que dicha cifra se corresponde con la elección de $m$ posibilidades tomadas de un total de $m+n$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n,m} = \dbinom{m+n}{m},
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;cantidad que es equivalente, asimismo, a $C_{m+n,n}$ o a $PR_{m+n}^{m,n}$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, para la segunda parte de este apartado, hemos de encontrar el total de rutas existentes entre los puntos $P^{\prime}(m^{\prime},n^{\prime})$ y $P(m,n)$. Dicha cifra es equivalente, por traslación, al número de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(m,n) - (m^{\prime},n^{\prime}) = (m-m^{\prime},n-n^{\prime})$. Por tanto, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n-m^{\prime}-n^{\prime}, m-m^{\prime}} = \dbinom{m+n-m^{\prime}-n^{\prime}}{m-m^{\prime}}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rutas existentes entre los puntos $P^{\prime}(m^{\prime},n^{\prime})$ y $P(m,n)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (b), por el razonamiento que se encuentra en el ejercicio citado, concluimos que el número de trayectorias de longitud $h$ es&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{h}{0} + \dbinom{h}{1} + \dbinom{h}{2} + \cdots + \dbinom{h}{h} = 2^h.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acto seguido, para el apartado (c), nos apoyaremos en el diagrama que aparece en la siguiente figura, donde hemos añadido al anterior la recta diagonal de ecuación $y=x$.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img02.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190525-img02.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Planteamiento gráfico del apartado (c).&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Buscamos todas las rutas existentes entre el origen de coordenadas y el punto $P(m,n)$ que se sitúen por debajo de la mencionada diagonal, esto es, que no posean intersección con ella. Obligatoriamente, todas ellas empezarán desde el punto $(1,0)$, ya que de hacerlo desde $(0,1)$, parte de la ruta se situaría por encima de la diagonal $y=x$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pues, hallemos el total de rutas existentes entre el punto $(1,0)$ y el punto $P(m,n)$ que, por traslación, sabemos es equivalente a la cantidad de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(m,n) - (1,0) = (m-1,n)$ y esta última cifra asciende a&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n-1,n} = \dbinom{m+n-1}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, entre ellas habrá algunas que se caractericen por intersecar la diagonal $y=x$, que procedemos a sustraer utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;. Aplicado a este caso particular, dicho principio afirma que el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $P(m,n)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $P(m,n)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (0,1) = (m,n-1)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n-1,m} = \dbinom{m+n-1}{m}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{m+n-1}{n} - \dbinom{m+n-1}{m}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo estrictos, en realidad el primer punto de partida es $(2,0)$ y no $(1,0)$, puesto que si de este último efectuamos un &amp;ldquo;paso hacia arriba&amp;rdquo; se produciría una intersección con la recta diagonal $y=x$. No obstante, el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt; nos permite empezar, sin problema alguno, desde $(1,0)$, ya que descontará las rutas que no satisfagan la condición impuesta en el enunciado para este apartado. No obstante, si optamos por empezar desde $(2,0)$, el procedimiento a seguir es análogo al mostrado en párrafos anteriores. El total de rutas de rutas desde el punto $(2,0)$ al punto $P(m,n)$, por traslación, equivale a la cantidad de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (2,0) = (m-2,n)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n-2,n} = \dbinom{m+n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, por el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;, el número de trayectorias que van desde el punto $(2,0)$ hasta el punto $P(m,n)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,2)$ (simétrico de $(2,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $P(m,n)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (0,2) = (m,n-2)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n-2,m} = \dbinom{m+n-2}{m}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{m+n-2}{n} - \dbinom{m+n-2}{m},
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y esta diferencia coincide con la calculada anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el apartado (d), la situación se ilustra en el diagrama que figura en la imagen siguiente. El modo de proceder es similar al seguido en el apartado previo, pues las rutas que se sitúan por debajo necesariamente han de comenzar por el punto $(1,0)$; pero con una salvedad: han de llegar al punto $P(n,n)$ a través del punto $(n,n-1)$, para así efectivamente situarse por debajo de la recta diagonal $y=x$. En el apartado anterior, como $m&amp;gt;n$, no era necesario exigir esta última condición, puesto que el punto $P(m,n)$ se situaba &amp;ldquo;lejos&amp;rdquo; de la condición que impone la diagonal $y=x$. Así pues, hallaremos el total de rutas comprendidas entre los puntos $(1,0)$ y $(n,n-1)$, para luego sustraer aquellas que intersecan la diagonal $y=x$, utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img03.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190525-img03.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Planteamiento gráfico del apartado (d).&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;El número de rutas existente entre los puntos $(1,0)$ y $(n,n-1)$ equivale, por traslación, al total de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(n,n-1) - (1,0) = (n-1,n-1)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{2n-2, n-1} = \dbinom{2n-2}{n-1}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, por el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;, el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $(n,n-1)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $(n,n-1)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(n,n-1) - (0,1) = (n,n-2)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{2n-2,n} = \dbinom{2n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(n,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por simetría, el argumento se desarrolla de forma análoga para las trayectorias que se sitúan por encima de la recta diagonal $y=x$, por lo que únicamente hemos de duplicar el anterior resultado alcanzado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
2\left(\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}\right)
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;para hallar el total de rutas existentes entre el origen de coordenadas y el punto $P(n,n)$ que se sitúan por encima o por debajo de la recta diagonal $y=x$, tocándola únicamente en $O$ y $P(n,n)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, en el apartado (e), aplicaremos la &lt;em&gt;Regla de Laplace&lt;/em&gt; por tratarse de sucesos equiprobables y calcularemos tanto el número de casos favorables, como la cantidad de casos totales, utilizando trayectorias. Para empezar, la cifra de casos totales equivale al número de trayectorias entre el origen de coordenadas y el punto $P(n,n)$, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{2n,n} = \dbinom{2n}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al número de casos favorables, precisamente, es el resultado que obtuvimos en el apartado previo. Así,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
P = \dfrac{2(C_{2n-2,n-1} - C_{2n-2,n})}{C_{2n,n}} = \dfrac{2\left(\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}\right)}{\dbinom{2n}{n}}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es la probabilidad de obtener $n$ caras y $n$ cruces si la igualdad entre estas no se alcanza antes del último lanzamiento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breve introducción a los problemas de rutas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 79:&lt;/strong&gt; ¿Cuántas rutas existen, desde la esquina inferior izquierda de una cuadrícula $n\times n$ a la esquina superior derecha, si los viajes se restringen solo a pasos de longitud unitaria a la derecha o hacia arriba?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Antes de abordar el problema en su versión general, tal y como reza el enunciado, estudiemos un caso concreto, como el que se muestra en la siguiente figura. En ella, hemos tomado $n=5$ y sobre la cuadrícula aparecen delineadas dos de las posibles rutas (una en verde y otra en rojo) que parten del origen de coordenadas $(0,0)$ y llegan hasta el punto $(5,5)$. Esto es, ambas parten desde la esquina inferior izquierda de la mencionada cuadrícula y arriban a su esquina superior derecha.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190522-img01.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190522-img01.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Representación simplificada del problema.&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Si denotamos por $D$ a los pasos de longitud unitaria que se recorren hacia la derecha y por $A$ a los correspondientes que se efectúan hacia arriba, rápidamente apreciamos que, en cada una de las rutas que podamos imaginar, habrá cinco $D$ y otras cinco $A$. Es decir, toda ruta es una reordenación de la cadena $DDDDDAAAAA$. El número de tales cadenas que podemos escribir asciende al total de permutaciones con repetición de diez elementos, donde uno de ellos se repite cinco veces, mientras que el otro lo hace en el mismo número de ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{10}^{5,5} = \dfrac{10!}{5!5!} = \dfrac{10\cdot9\cdot8\cdot7\cdot6}{5!} = 252
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rutas posibles cuando $n=5$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, podemos enfocar el problema como sigue: para llegar desde una esquina a la otra es necesario que efectuemos un total de diez de pasos, de los cuales cinco habrán de ser hacia la derecha (el mismo razonamiento es válido si consideramos dar los pasos hacia arriba). Como el orden en el que los demos no es importante, el número de maneras de dar cinco pasos a la derecha de un total de diez pasos equivale al total de combinaciones de diez elementos tomados de cinco es cinco, es decir,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{10,5} = \dbinom{10}{5} = \dfrac{10\cdot9\cdot8\cdot7\cdot6}{5!} = 252.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ahora consideramos una cuadrícula rectangular, de manera que la esquina superior derecha de la misma la situamos en el punto $(5,7)$, razonaríamos de manera análoga a como hicimos en el párrafo anterior. ¿Cuántos pasos hemos de efectuar para llegar desde el origen de coordenadas hasta el punto $(5,7)$? En las condiciones que impone el enunciado del ejercicio, serían $5+7=12$ los pasos requeridos. El número de rutas, entonces, ascendería al total de combinaciones de doce elementos tomados de cinco en cinco, $C_{12,5}$ (o bien $C_{12,7}$ si hacemos el razonamiento fijándonos en los pasos que deben darse hacia arriba), esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{12,5} = C_{12,7} = \dbinom{12}{5} = \dfrac{12\cdot11\cdot10\cdot9\cdot8}{5!} = 792
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son las rutas posibles en este caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, dada una cuadrícula $m\times n$ el número de rutas que existen, desde su esquina inferior izquierda hasta su esquina superior derecha, si los viajes se restringen a pasos de longitud unitaria a la derecha o hacia arriba asciende a&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{m+n,n} = \dbinom{m+n}{n}\qquad\text{o}\qquad C_{m+n,m}=\dbinom{m+n}{m}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro caso concreto, como $m=n$, dicha cifra será&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{2n,n} = \dbinom{2n}{n}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginemos, a continuación, que nos indican que estamos situados en el punto $(1,2)$. ¿Cuántas rutas distintas existen desde dicho punto a la esquina superior derecha de la cuadrícula, $(n,n)$? Esta cuestión la resolveríamos aplicando una traslación, puesto que el número de rutas entre los puntos $(1,2)$ y $(n,n)$ equivale al total de rutas entre $(0,0)$ y $(n-1,n-2)$ (simplemente hemos efectuado una traslación de vector $(1,2)$, es decir, sustraemos el mencionado vector a ambos puntos para obtener los finalmente mostrados). Dicha cifra, aplicando lo visto en párrafos anteriores, será&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{n-1+n-2}{n-1} = \dbinom{2n-3}{n-1} = C_{2n-3,n-1}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o bien $C_{2n-3,n-2}$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consideremos ahora que la longitud de una ruta equivale al número de pasos realizados. Así, podríamos preguntamos, ¿cuántas rutas de longitud seis existen? Una ruta de longitud seis, en las condiciones que impone en el enunciado de este ejercicio, puede llevarnos a cualquiera de los puntos que se indican en la siguiente figura, por lo que la tarea se reduce entonces a contar el número de rutas existente desde el origen de coordenadas a cada uno de ellos.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190522-img02.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190522-img02.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Posibles longitudes de rutas.&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Así, de $(0,0)$ a $(0,6)$ hay un total de $C_{6,0}$ rutas; de $(0,0)$ a $(1,5)$ encontramos $C_{6,1}$ rutas; de $(0,0)$ a $(2,4)$ hallamos $C_{6,2}$ rutas; y así sucesivamente. En total son&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{6}{0} + \dbinom{6}{1} + \dbinom{6}{2} + \dbinom{6}{3} + \dbinom{6}{4} + \dbinom{6}{5} + \dbinom{6}{6} = 2^6 = 64,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ya que,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{n}{0} + \dbinom{n}{1} + \dbinom{n}{2} + \cdots + \dbinom{n}{n} = \sum_{k=0}^{n}{\dbinom{n}{k}} = (1+1)^n = 2^n.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, si ahora nos preguntasen por el total de rutas de longitud diez, directamente podríamos decir que son $2^{10} = 1024$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este clásico problema, conocido como el de las &lt;em&gt;rutas equiprobables&lt;/em&gt;, nos permite dar respuesta a preguntas como: ¿de cuántas maneras podemos obtener cinco caras y cinco cruces al lanzar una moneda diez veces? En ejercicios anteriores, utilizando técnicas de combinatoria, hallamos que dicha cantidad equivalía a $PR_{10}^{5,5}$ o bien $C_{10,5}$. Un enfoque alternativo sería por conteo de rutas desde el origen de coordenadas hasta el punto de interés, $(5,5)$ en esta ocasión. Por otro lado, el total de rutas de longitud seis es, en otros términos, la cantidad de secuencias que podemos obtener al lanzar una moneda seis veces, que, por combinatoria, sabemos asciende a $VR_{2,6} = 2^6 = 64$. Así, los ejercicios de rutas fácilmente se extrapolan a otros contextos (sobre todo de monedas) y podemos resolver con ellas interrogantes del estilo: dado que he obtenido una cada y dos cruces, ¿de cuántas formas posibles puedo llegar a conseguir diez caras y diez cruces? La respuesta, como vimos en párrafos anteriores, la encontraríamos rápidamente tras aplicar una traslación de vector $(1,2)$ y contar después del número de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(9,8)$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marchando uno de números combinatorios generalizados</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/18/marchando-uno-de-numeros-combinatorios-generalizados/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/18/marchando-uno-de-numeros-combinatorios-generalizados/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 78:&lt;/strong&gt; Demuestra que, para cada número natural $n$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{-1 / 2}{n} = \dbinom{2n}{n}\left(-\dfrac{1}{4}\right)^n.
$$&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Utilizando la definición,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
\dbinom{-1 / 2}{n} &amp;amp;= \dfrac{\left(-\dfrac{1}{2}\right)\left(-\dfrac{1}{2}-1\right)\left(-\dfrac{1}{2}-2\right)\cdots\left(-\dfrac{1}{2} - (n-1)\right)}{n!}\\ &amp;amp;= \dfrac{\left(-\dfrac{1}{2}\right)\left(-\dfrac{3}{2}\right)\left(-\dfrac{5}{2}\right)\cdots\left(\dfrac{1-2n}{2}\right)}{n!}.
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el numerador encontramos $n$ factores, por lo que podremos extraer esa misma cantidad de signos negativos, quedando entonces $(-1)^n$ (atención a cómo quedaría el último factor tras esta acción). Además, hay $n$ doses en los denominadores de las fracciones que aparecen en el numerador, quedando su producto entonces $2^n$, valor que podemos trasladar al denominador de la expresión. Por consiguiente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{-1 / 2}{n} = (-1)^n\cdot\dfrac{1\cdot3\cdot5\cdots (2n-1)}{2^nn!}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, multipliquemos y dividamos por el producto de números pares $2\cdot4\cdot6\cdots 2n$ (llegamos a $2n$ y no hasta $2n-2$ por la expresión a la que buscamos arribar), provocando así que en el numerador aparezca el factorial de $2n$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{-1 / 2}{n} = (-1)^n\dfrac{1\cdot2\cdot3\cdot4\cdot5\cdots (2n-1)\cdot 2n}{(2\cdot4\cdot6\cdots 2n) 2^n n!} = (-1)^n\dfrac{(2n)!}{(2\cdot4\cdot6\cdots 2n) 2^n n!}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, sacando un dos de cada factor, y teniendo en cuenta que hay $n$ de ellos, es cierto que,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
2\cdot4\cdot6\cdots 2n = 2^n(1\cdot2\cdot3\cdots n) = 2^n n!,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y sustituyendo el resultado alcanzado en la expresión anterior,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{-1 / 2}{n} = (-1)^n\dfrac{(2n)!}{(2^n n!) (2^n n!)}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como $2^n\cdot 2^n = 2^{2n} = 4^n$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dbinom{-1 / 2}{n} = (-1)^n\dfrac{(2n)!}{4^n n! n!} = \dfrac{(-1)^n}{4^n}\dbinom{2n}{n} = \dbinom{2n}{n}\left(-\dfrac{1}{4}\right)^n ,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tal y como queríamos demostrar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refinando el ejercicio del último día</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/15/refinando-el-ejercicio-del-ultimo-dia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/15/refinando-el-ejercicio-del-ultimo-dia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 77:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Calcula el número de soluciones enteras no negativas de $$x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6=10.$$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) ¿Cuántas soluciones enteras no negativas posee la inecuación $$x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6 &amp;lt; 10 ?$$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a), razonaremos, como viene siendo ya habitual, en términos de urnas indistinguibles y bolas idénticas. Consideraremos que tenemos en nuestro haber seis de dichas urnas, en las que deseamos colocar diez de las mencionadas bolas. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt; necesitamos cinco &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las seis urnas y buscamos ubicar luego diez &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de seis variables puede ascender a diez, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $15$ elementos, donde uno de ellos se repite cinco veces, mientras que el otro lo hace en diez ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{15}^{5,10} = CR_{6,10} = \dbinom{15}{10} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11}{5!} = 3003
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al apartado (b), nos encontramos en una situación parecida a la del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/&#34;&gt;ejercicio anterior&lt;/a&gt; aunque observamos una desigualdad estricta. En primer lugar, cambiaremos adecuadamente el signo $&amp;lt;$ por $\leq$ y luego procederemos como en aquel problema. Así, como estamos interesados en soluciones enteras no negativas, es cierto que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6 &amp;lt; 10 \Leftrightarrow x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6\leq 9.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, introducimos una urna adicional, en la forma de una nueva variable, $x_7$, para así transformar la inecuación en una ecuación. Por tanto, el problema se reduce a averiguar el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6+x_7=9.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt; necesitamos seis &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las siete urnas y buscamos ubicar luego nueve &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de siete variables puede ascender a nueve, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $15$ elementos, donde uno de ellos se repite seis veces, mientras que el otro lo hace en nueve ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{15}^{6,9} = CR_{7,9} = \dbinom{15}{9} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11\cdot10}{6!} = 5005
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta y, por tanto, asimismo para la inecuación planteada en el segundo apartado del ejercicio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando el total de soluciones de una inecuación</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 76:&lt;/strong&gt; Calcula el número de soluciones enteras no negativas de la inecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x+y+z+t\leq 2001.
$$&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A diferencia de ejercicios anteriores, en el presente encontramos una inecuación en lugar de una ecuación. Razonando en términos de urnas indistinguibles y bolas idénticas, esta situación se traduce en que, para ciertos repartos, algunas de las $2001$ bolas pueden quedar fuera de las cuatro urnas que emplearíamos para representar las variables $x$, $y$, $z$ y $t$. Así pues, procederemos generando una urna adicional, para una variable $u$, que será aquella donde depositemos el exceso de bolas del reparto. Por tanto, la inecuación planteada quedaría ahora como la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x+y+z+t+u=2001,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de la cual deseamos encontrar el número de soluciones enteras no negativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora ya estamos en condiciones de volver a utilizar las estrategias vistas en ejercicios previos. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos cuatro &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cinco urnas y buscamos ubicar luego $2001$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de cinco variables puede ascender a $2001$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $2005$ elementos, donde uno de ellos se repite cuatro veces, mientras que el otro lo hace en $2001$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
PR_{2005}^{4,2001} &amp;amp;= CR_{5,2001} \\ &amp;amp;= \dbinom{2005}{2001} \\ &amp;amp;= \dfrac{2005\cdot2004\cdot2003\cdot2002}{4!} \\ &amp;amp;= 671345179505
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta y, por tanto, asimismo para la inecuación planteada en el enunciado del ejercicio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Secantes dos a dos, pero tres a tres no concurrentes</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/08/secantes-dos-a-dos-pero-tres-a-tres-no-concurrentes/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/08/secantes-dos-a-dos-pero-tres-a-tres-no-concurrentes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 75:&lt;/strong&gt; Trazamos en un plano $n$ rectas secantes dos a dos, pero tres a tres no concurrentes, ¿en cuántas regiones queda dividido el plano?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Claramente observamos, en la siguiente imagen, que dos rectas secantes dividen el plano en cuatro regiones. Al añadir una nueva recta, de manera que las tres no sean concurrentes en un punto, necesariamente aparecerán dos nuevos puntos de intersección con las rectas originales (puesto que la incorporada no puede ser paralela a las existentes, al existir la restricción de que las rectas sean secantes dos a dos), hecho que implica que la recta subdivide en dos tres de las cuatro regiones en las que se encontraba dividido el plano, produciendo entonces en total siete regiones ($4+3 = 7$).&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190508-img01.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190508-img01.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Representación gráfica.&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Una cuarta recta, que fuese secante dos a dos con las tres anteriores, daría lugar a tres nuevos puntos de intersección, situación que provocaría que cuatro de las anteriores regiones quedasen, cada una de ellas, subdividas en dos nuevas regiones. En total, contaríamos pues con once regiones ($7 + 4 = 11$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, denotemos por $R_n$ al número de regiones en que el plano queda dividido por $n$ rectas que son secantes dos a dos, pero tres a tres no concurrentes. Al incorporar una nueva recta, que será secante dos a dos con todas las anteriores, esta dará lugar a $n$ nuevos puntos de intersección (ya que no será concurrente tres a tres con ninguno de los pares presentes), hecho que provoca que, de las $R_n$ regiones que se contaban antes de introducir la nueva recta, $n+1$ queden, cada una de ellas, subdividas en dos regiones. Así, es cierto que, para cada número natural $n$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
R_{n+1} = R_n + (n+1),
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dando lugar a una ecuación en diferencias lineal completa de orden uno. Su ecuación homogénea asociada es $R_{n+1} - R_n = 0$, con ecuación característica correspondiente $\lambda - 1 = 0$, esto es, $\lambda = 1$. Así, la solución para dicha ecuación homogénea es $R_h = c_1$, con $c_1\in\mathbb{R}$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, como el término independiente, $n+1$, es un polinomio de grado uno en $n$ y $\lambda = 1$ es una raíz simple de la ecuación característica, proponemos como solución particular $n^1(an+b) = an^2+bn$ y sustituyendo en la ecuación en diferencias inicial, queda&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
a(n+1)^2 + b(n+1) - an^2 - bn = n+1.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Operando, llegamos a que $2an + (a+b) = n+1$ e igualando coeficientes $a = b = 1 / 2$, por lo que la solución particular a la ecuación en diferencias planteada es, para cada número natural $n$, $R_p = (n^2+n)/2$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, la solución general a la ecuación en diferencias propuestas, que es la suma de la solución para la ecuación homogénea y la solución particular, es&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
R_n = c_1 + \dfrac{n^2+n}{2},
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;con $c_1\in\mathbb{R}$. Dado que para $n = 2$ hemos establecido, al principio del ejercicio, que $R_2 = 4$, sustituyendo podemos averiguar el valor de $c_1$. Así,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
4 = c_1 + \dfrac{2^2+2}{2},
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, $c_1 = 1$ y concluimos que, para cada número natural $n$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
R_n = \dfrac{n^2+n+2}{2}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es el número de regiones en que queda dividido un plano cuando trazamos $n$ rectas secantes dos a dos, pero tres a tres no concurrentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, por tanteo de unos cuantos casos particulares para los primeros valores de $n$, obtenemos la siguiente tabla&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;$n$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$1$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$2$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$3$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$4$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$5$&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;$6$&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$R_n$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$2$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$4$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$7$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$11$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$16$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$22$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$\Delta R_n$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$2$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$3$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$4$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$5$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$6$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$7$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$\Delta^2 R_n$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, la sucesión $(R_n)$ es una progresión aritmética de orden dos, luego, por los resultados teóricos asociados a este tipo de sucesiones,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
R_n &amp;amp;= \dbinom{n-1}{0}R_1 + \dbinom{n-1}{1}\Delta R_1 + \dbinom{n-1}{2}\Delta^2 R_1\\ &amp;amp;= 1\cdot2 + (n-1)\cdot2 + \dfrac{(n-1)(n-2)}{2}\cdot1\\ &amp;amp;= \dfrac{4 + 4(n-1) + (n-1)(n-2)}{2}\\ &amp;amp;= \dfrac{n^2+n+2}{2},
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;arribando al mismo resultado que antes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres dados buscando sumar diez</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/04/tres-dados-buscando-sumar-diez/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/04/tres-dados-buscando-sumar-diez/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 74:&lt;/strong&gt; En el lanzamiento simultáneo de tres dados distintos, ¿de cuántas maneras la suma de las puntuaciones puede ascender a diez?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Si asumimos que trabajamos con tres dados estándar y representamos por $x_i$ la puntuación obtenida en el lanzamiento del $i$-ésimo dado, con $1\leq i\leq 3$, buscamos encontrar el número de soluciones enteras de la ecuación $x_1+x_2+x_3 = 10$, donde $1\leq x_i\leq 6$, para $1\leq i\leq 3$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguiremos, a continuación, el mismo esquema que figura en el &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/&#34;&gt;ejercicio anterior&lt;/a&gt;, esto es, utilizaremos el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, de forma que calcularemos el número de soluciones enteras no negativas (que satisfagan las restricciones de mayor o igual para las variables involucradas) de la ecuación propuesta y, después, haciendo uso del &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;, descontaremos aquellas que no satisfagan las restricciones impuestas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pues, empecemos planteando la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, con $x_i\geq 1$ para todo $1\leq i\leq 3$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar una bola en cada urna y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3=7$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 3$. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, como en ejercicios previos, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de nueve elementos, donde uno de ellos se repite dos veces, mientras que el otro lo hace en siete ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{9}^{2,7} = CR_{3,7} = \dbinom{9}{7} = \dfrac{9\cdot8}{2!} = 36.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definamos, acto seguido, los conjuntos $A_i = \{x_i\geq 7\}$, para $1\leq i\leq 3$, por lo que estamos interesados en hallar el valor de $card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3})$. Por el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3}) = card(E) - card(A_1\cup A_2\cup A_3),
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde por $E$ representamos al &lt;em&gt;conjunto total&lt;/em&gt;, que en este contexto se refiere al total de soluciones enteras no negativas de la ecuación planteada y cuyo cardinal hemos obtenido en párrafos anteriores, $PR_{9}^{2,7} = 36$. Aplicando ahora el &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
card\left(\bigcup_{i=1}^{3}{A_i}\right) = \sum_{i=1}^{3}{card(A_i)} - \sum_{1\leq i&amp;lt;j\leq 3}{card(A_i\cap A_j)} + card\left(\bigcap_{i=1}^{3}{A_i}\right).
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudiemos ahora el conjunto $A_1 = \{x_1\geq 7\}$ y averigüemos $card(A_1)$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, con $x_1\geq 7$, $x_i\geq 1$ para $2\leq i\leq 3$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar siete bolas en la primera urna, una en la segunda, una en la tercera y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3=1$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 3$. Aplicando, de manera análoga a como lo hicimos arriba, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de tres elementos, donde uno de ellos se repite dos veces, mientras que el otro lo hace en una ocasión, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{3}^{1,2} = CR_{3,1} = \dbinom{3}{1} = 3.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por simetría, $card(A_1)=card(A_2)=card(A_3)=3$, de manera que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\sum_{i=1}^{3}{card(A_i)} = 9.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo que respecta al resto de casos, cuando intersecamos dos o más conjuntos las restricciones imponen una suma mayor o igual que $14$, por lo que es imposible que se satisfaga en enteros no negativos la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, esto es, los cardinales asociados a las correspondientes intersecciones serán nulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, recapitulando,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3}) = 36-9 = 27
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son las maneras en las que, en el lanzamiento simultáneo de tres dados distintos, la suma de las puntuaciones asciende a diez.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una vuelta de tuerca para la estrategia de barras y estrellas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 73:&lt;/strong&gt; ¿Cuántos números naturales menores que $10000$ cumplen que la suma de sus cifras es $25$?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Los números $n$ que nos interesan satisfacen que $0\leq n\leq 9999$, esto es, pueden tener hasta cuatro cifras. Como la suma de estas debe ascender a $25$, planteamos la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4=25,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde $0\leq x_i\leq 9$, con $1\leq i\leq 4$ y representando cada $x_i$ una de las cifras de los números buscados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ejercicios anteriores analizamos cómo encontrar todas las soluciones enteras no negativas de una ecuación como la planteada, e incluso vimos cuál era la forma de proceder cuando algunas de las variables quedaban afectadas por restricciones de mayor o igual. La forma de resolver este tipo de problemas, cuando surgen restricciones de menor o igual afectando a las variables, será la siguiente: utilizaremos el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, de forma que calcularemos el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación propuesta y, después, haciendo uso del &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;, descontaremos aquellas que no satisfagan las restricciones impuestas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pues, empecemos planteando la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4=25,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;con $x_i\geq 0$ para todo $1\leq i\leq 4$. Consideremos ahora las cuatro variables como cuatro &lt;em&gt;urnas&lt;/em&gt; indistinguibles y el valor que aparece en el miembro derecho de la ecuación, $25$, como las $25$ &lt;em&gt;bolas&lt;/em&gt; idénticas que vamos a introducir en las urnas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos tres &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cuatro urnas y buscamos ubicar luego $25$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de cuatro variables puede ascender a $25$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $28$ elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en $25$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{28}^{3,25} = CR_{4,25} = \dbinom{28}{25} = \dfrac{28\cdot27\cdot26}{3!} = 3276
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación que acabamos de plantear. Entre ellas, será válida, por ejemplo, una solución como $x_1=25$ y $x_2=x_3=x_4=0$, que en el contexto que plantea el enunciado del presente ejercicio es absurda, pues recordemos habíamos dotado a cada una de las variables el significado de ser cifras y, por tanto, sus valores han de estar comprendidos entre cero y nueve. Veamos pues, a continuación, como descontar este tipo de soluciones incorrectas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definamos, acto seguido, los conjuntos $A_i=\{x_i\geq 10\}$, por lo que estamos interesados en hallar el valor de $card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4})$. Por el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4}) = card(E) - card(A_1\cup A_2\cup A_3\cup A_4),
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde por $E$ representamos al &lt;em&gt;conjunto total&lt;/em&gt;, que en este contexto se refiere al total de soluciones enteras no negativas de la ecuación planteada y cuyo cardinal hemos obtenido en párrafos anteriores, $PR_{28}^{3,25} = 3276$. Aplicando ahora el &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
card\left(\bigcup_{i=1}^{4}{A_i}\right) = \sum_{i=1}^{4}{card(A_i)} - \sum_{1\leq i&amp;lt;j\leq 4}{card(A_i\cap A_j)} + \cdots + (-1)^{n+1}card\left(\bigcap_{i=1}^{4}{A_i}\right).
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudiemos ahora el conjunto $A_1 = \{x_1\geq 10\}$ y averigüemos $card(A_1)$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$, con $x_1\geq 10$, $x_i\geq 0$ para $2\leq i\leq 4$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar diez bolas en la primera urna y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=15$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 4$. Aplicando, de manera análoga a como lo hicimos arriba, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de $18$ elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en $15$ ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{18}^{3,15} = CR_{4,15} = \dbinom{18}{15} = \dfrac{18\cdot17\cdot16}{3!} = 816.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por simetría, $card(A_1)=card(A_2)=card(A_3)=card(A_4)=816$, de manera que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\sum_{i=1}^{4}{card(A_i)} = 4\cdot816 = 3264.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acto seguido, hallemos $card(A_1\cap A_2)$, donde $A_1\cap A_2 = \{x_1\geq 10, x_2\geq 10\}$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$, con $x_1\geq 10$, $x_2\geq 10$ y $x_i\geq 0$ para $3\leq i\leq 4$. Razonando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar diez bolas en la primera urna, otras tantas en la segunda urna y pasar a buscar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=5$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 4$. Utilizando, como antes, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que el mencionado número equivale al total de permutaciones con repetición de ocho elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en cinco ocasiones, es decir,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{8}^{3,5} = CR_{4,5} = \dbinom{8}{5} = \dfrac{8\cdot7\cdot6}{3!} = 56.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por simetría, el resto de cardinales de los conjuntos $A_i\cap A_j$, con $1\leq i&amp;lt;j\leq 4$ ascenderán al mismo valor. Como el orden en el que seleccionemos los conjuntos implicados no tiene relevancia y no existe posibilidad de repetir elemento alguno, en total su número será igual a la cantidad de combinaciones de cuatro elementos tomados de dos en dos, $C_{4,2}$, luego&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\sum_{1\leq i&amp;lt;j\leq 4}{card(A_i\cap A_j)} = C_{4,2}\cdot PR_{8}^{3,5} = \dbinom{4}{2}\cdot 56 = 336.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, el cardinal de los conjuntos $A_i\cap A_j\cap A_k$, con $1\leq i&amp;lt;j&amp;lt;k\leq 4$ y el del conjunto $A_1\cap A_2\cap A_3\cap A_4$ será cero, pues si tres o más variables poseen un valor mayor o igual que diez, es imposible satisfacer la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$ en los enteros no negativos. Por tanto, recapitulando,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4}) = 3276 - (3264 - 336) = 346
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son los números naturales menores que $10000$ que cumplen que la suma de sus cifras es $25$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando bailar se convierte en un problema matemático</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/27/cuando-bailar-se-convierte-en-un-problema-matematico/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/27/cuando-bailar-se-convierte-en-un-problema-matematico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 72:&lt;/strong&gt; En una fiesta, a la que acuden seis chicos y seis chicas, comienza a sonar la primera canción,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) ¿de cuantas formas pueden organizarse para bailar todos ellos por parejas? (Asume que una pareja está conformada por un chico y una chica).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Como ninguna chica ha quedado contenta con el desempeño en el baile de su pareja, de cara a la segunda canción, ¿de cuántas maneras pueden organizarse para bailar por parejas de forma que no repitan con la anterior?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a), consideremos, sin pérdida de generalidad, que las chicas escogen su pareja. La primera de ellas dispone, para su elección, de seis opciones, tantas como chicos han acudido a la fiesta. La segunda chica, una vez haya escogido la primera, puede seleccionar su pareja de entre los cinco chicos restantes, y así sucesivamente. Por tanto, utilizando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, se pueden organizar de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
6\cdot5\cdot4\cdot3\cdot2\cdot1 = 6! = 720
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas posibles para bailar por parejas la primera canción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, y pensando ya más bien en el próximo apartado, imaginemos que la situación a la hora de emparejarse se produce como sigue: situemos en una fila a los chicos y, en frente de ellos, en otra fila parelela a las chicas. Ellas poseen en sus manos un papel con un número del $1$ al $6$, al igual que ellos. Supongamos que los números de los chicos están ordenados de menor a mayor, situación que, abreviadamente, denotaremos por $123456$. Después, dejamos que las chicas intercambien sus posiciones entre ellas como deseen y saquen a bailar al chico que al final tengan en frente. Así, las chicas podrían ordenarse, en función de los números que llevan entre manos, como $654321$ y se formarían las parejas de baile $(1,6)$, $(2,5)$, $(3,4)$, $(4,3)$, $(5,2)$ y $(6,1)$, que podemos denotar de forma más abreviada como $123456\rightarrow 654321$. La pregunta que surge ahora es, ¿de cuántas maneras pueden ordenarse las seis chicas? Efectivamente, como el orden es importante y no es posible repetir elemento alguno (una chica no puede bailar a la vez con dos chicos), el total de formas coincide con la cantidad de permutaciones de seis elementos, esto es, $P_6 = 6! = 720$ maneras posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al apartado (b), comencemos reduciendo un poco la magnitud del problema, para así visualizar cómo abordarlo. Consideremos únicamente tres chicos y tres chicas, y supongamos, por ejemplo, que para la primera canción las parejas se conformaron fueron $123\rightarrow 123$. Como en la segunda canción ninguna de ellas quiere repetir con la pareja anterior, las dos únicas opciones disponibles serían $123\rightarrow 231$ y $123\rightarrow 312$, esto es, los dos desarreglos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por el &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/04/24/presentando-desarreglos/&#34;&gt;ejercicio anterior&lt;/a&gt;, y ya volviendo al problema que contempla seis chicos y seis chicas, sabemos que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
D_6 = 6!\left(\dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{24} - \dfrac{1}{120} + \dfrac{1}{720}\right) = 265
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son las maneras en que pueden organizarse, para bailar por parejas los seis chicos y las seis chicas, de forma que no repitan con la anterior.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentando desarreglos</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/24/presentando-desarreglos/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/24/presentando-desarreglos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 71:&lt;/strong&gt; Un desarreglo es una permutación de objetos en la que ningún objeto está en su posición original. Por ejemplo, $234561$ es un desarreglo de $123456$, pero $213645$ no, ya que $3$ está en su posición original.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Escribe los desarreglos de $123$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Demuestra que, dados $n$ objetos, el total de desarreglos asciende a $$D_n = n!\left(1-\dfrac{1}{1!} + \dfrac{1}{2!} - \dfrac{1}{3!}+\cdots+(-1)^n\dfrac{1}{n!}\right).$$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al apartado (a), empecemos escribiendo todas las permutaciones de $123$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
123,\quad 132,\quad 213,\quad 231,\quad 312,\quad 321.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De entre ellas, descartamos $123$ y $132$, por mantener $1$ su posición original; asimismo hacemos lo propio con $321$, porque $2$ permanece invariante; y con $213$, ya que $3$ continúa en el mismo lugar. Por tanto, dos son los desarreglos de $123$, a saber, $231$ y $312$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para abordar el apartado (b) haremos uso del &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, y, en lugar de buscar la cantidad de desarreglos, hallaremos el número de permutaciones que al menos mantienen una cifra en su posición original (los &amp;ldquo;arreglos&amp;rdquo;), pues, aunque resulte sorprendente a primera vista, es más fácil contar estas últimas. Una vez encontrado dicho número, se lo sustraeremos al total de permutaciones, obteniendo así la cifra de desarreglos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, para empezar, dados $n$ objetos, sabemos que el total de permutaciones posibles asciende a $P_n = n!$. Ahora, definamos $A_i$ como el total de conjuntos en el que $i$ objetos mantienen su posición original, con $1\leq i\leq n$. Por tanto, el número de desarreglos vendrá dado por&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
D_n = n! - card(A_1\cup A_2\cup\cdots\cup A_n).
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, ¿cuántos conjuntos encontramos que se caractericen por mantener un objeto su posición original? De entre los $n$ objetos, seleccionamos uno, acción que podemos llevar a cabo de $C_{n,1}$ maneras posibles. Después, el resto de objetos, $n-1$, simplemente los permutamos, situación que podemos realizar de $P_{n-1} = (n-1)!$ formas posibles. Aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt; hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{n,1}(n-1)! = \dbinom{n}{1}(n-1)!
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;conjuntos que mantienen un objeto en su posición original. Análogamente, ¿cuántos conjuntos encontramos que se caractericen por mantener dos objetos sus posiciones originales? De entre los $n$ objetos, seleccionamos dos, acción que podemos llevar a cabo de $C_{n,2}$ maneras posibles. Luego, el resto de objetos, $n-2$, simplemente los permutamos, situación que podemos realizar de $P_{n-2} = (n-2)!$ formas posibles. Aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt; hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{n,2}(n-2)! = \dbinom{n}{2}(n-2)!
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;conjuntos que mantienen dos objetos en sus posiciones originales. El mismo razonamiento se puede aplicar para el caso de tres objetos, cuatro objetos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente, aplicando el &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
D_n &amp;amp;= n! - card(A_1\cup A_2\cup\cdots\cup A_n)\\ &amp;amp;= n!-\left(\dbinom{n}{1}(n-1)! - \dbinom{n}{2}(n-2)! + \cdots + (-1)^{n+1}\dbinom{n}{n}\right)\\ &amp;amp;= n! - \left(\dfrac{n}{1}\cdot(n-1)! - \dfrac{n(n-1)}{2}\cdot(n-2)! + \cdots + (-1)^{n+1}\cdot 1\right)\\ &amp;amp;= n! - \left(\dfrac{n!}{1} - \dfrac{n!}{2} + \cdots + (-1)^{n+1}\dfrac{n!}{n!}\right)\\ &amp;amp;= n!\left(1 - \dfrac{1}{1!} + \dfrac{1}{2!} - \cdots + (-1)^n\dfrac{1}{n!}\right),
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tal y como queríamos demostrar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organizando las bajadas del ascensor</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/20/organizando-las-bajadas-del-ascensor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/20/organizando-las-bajadas-del-ascensor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 70:&lt;/strong&gt; Suben dos mujeres y tres hombres a un ascensor en la planta baja de un edificio de seis pisos. Averigua de cuántas maneras se pueden bajar del ascensor, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En adelante, vamos a considerar que un edificio de seis pisos posee cinco plantas a las que subir en ascensor, esto es, contaremos la planta baja como un piso más y, obviamente, para acceder a ella no necesitamos utilizar el ascensor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar, asumamos que las mujeres son indistinguibles, así como los hombres, pues parece la interpretación más natural tras una primera lectura del enunciado. Empezaremos organizando la bajada de ellas, pues son menos personas a considerar y únicamente encontramos dos opciones posibles: que bajen juntas o por separado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ambas bajan juntas en un mismo piso, son cinco las opciones que se les presentan disponibles, desde la planta primera hasta la quinta. A continuación, por lo que respecta a los hombres, cuatro son las plantas que les quedan para bajar los tres. Pueden hacerlo los tres juntos en una misma planta, cada uno por separado en plantas distintas, dos en una misma planta y el tercero en otra diferente, y así sucesivamente. Enseguida apreciamos que el problema es equivalente a uno de los tratados anteriormente: disponer sobre urnas indistinguibles cierto número de bolas idénticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta ocasión, las cuatro plantas restantes harían el papel de urnas, mientras que los tres hombres adoptarían el rol de bolas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos tres &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cuatro urnas y buscamos ubicar luego tres &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que pueden bajar los tres hombres del ascensor, en las cuatro plantas restantes, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de seis elementos, donde cada uno de ellos se repite en tres ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{6}^{3,3} = CR_{4,3} = \dbinom{4+3-1}{3} = \dbinom{6}{3} = 20.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $5\cdot20=100$ maneras posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, asumamos que las mujeres bajan cada una en una planta diferente. Como hemos supuesto que ambas son indistinguibles, esta acción la pueden realizar de tantas formas como número de combinaciones de cinco elementos tomados de dos en dos hay (puesto que el orden no importa, es indiferente que una baje en el primero y otra en el tercero o en el orden contrario), es decir,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{5,2} = \dbinom{5}{2} = 10.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, ahora quedan tres pisos disponibles para que bajen los tres hombres. Por un razonamiento similar al llevado a cabo arriba, el problema sería equivalente al de almacenar tres bolas idénticas en tres urnas indistinguibles. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos dos &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las tres urnas y buscamos ubicar luego tres &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que pueden bajar del ascensor los tres hombres, en las tres plantas restantes, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de cinco elementos, donde uno de ellos se repite en tres ocasiones, mientras que el otro lo hace dos veces, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{5}^{3,2} = CR_{3,3} = \dbinom{3+3-1}{3} = \dbinom{5}{3} = 10.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan por separado, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $10\cdot10=100$ maneras posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, por el &lt;em&gt;principio de adición&lt;/em&gt;, son $100+100=200$ las maneras en que dos mujeres y tres hombres pueden bajar del ascensor, en un edificio de seis pisos, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En segundo lugar, consideremos que las cinco personas son distinguibles (que sería el caso, por ejemplo, de que nos las hubiesen presentado cada una por su nombre). Actuaremos de forma similar a como hicimos en los párrafos anteriores, empezando por estudiar las formas en las que pueden bajar las mujeres: juntas o separadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bajan juntas, como antes, son cinco las opciones que se les presentan disponibles, una por cada una de las cinco plantas. Ahora, por lo que respecta a los hombres, les quedan cuatro plantas donde poder bajar del ascensor. Como el orden en esta ocasión sí es importante y en una misma planta pueden bajar varios de ellos, el número de maneras en que pueden bajar equivale a la cantidad de variaciones con repetición de cuatro elementos tomados de tres en tres, esto es, $VR_{4,3} = 4^3 = 256$. Aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $5\cdot256 = 1280$ maneras posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si las mujeres bajan por separado, dado que importa el orden en el que lo hagan, la cantidad de formas en que pueden hacerlo asciende al total de variaciones de cinco elementos tomadas de dos en dos, es decir, $V_{5,2} = 5\cdot4 = 20$. Ahora, por lo que respecta a los hombres, les quedan tres plantas donde poder bajar del ascensor. Como el orden en esta ocasión sí es importante y en una misma planta pueden bajar varios de ellos, el número de maneras en que pueden bajar equivale a la cantidad de variaciones con repetición de tres elementos tomados de tres en tres, esto es, $VR_{3,3} = 3^3 = 27$. Aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $20\cdot27 = 540$ maneras posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, por el &lt;em&gt;principio de adición&lt;/em&gt;, son $1280+540=1820$ las maneras en que dos mujeres y tres hombres (todos ellos distinguibles) pueden bajar del ascensor, en un edificio de seis pisos, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota&lt;/em&gt;: si interpretamos el enunciado asignando seis plantas al edificio, habremos de llevar a cabo las oportunas correcciones en el argumento expuesto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contando diagonales en un polígono</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/17/contando-diagonales-en-un-poligono/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/17/contando-diagonales-en-un-poligono/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 69:&lt;/strong&gt; Obtén el número de diagonales que se pueden trazar en un cuadrado, en un hexágono y en un polígono de $n$ lados. ¿Existe algún polígono tal que el número de lados coincide con el número de diagonales?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A la vista de la figura siguiente, por recuento, concluimos que un cuadrado posee dos diagonales, mientras que en un hexágono el número de diagonales asciende a nueve.&lt;/p&gt;







&lt;figure&gt;

  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190417-img01.png&#34; &gt;

&lt;img src=&#34;20190417-img01.png&#34; &gt;
&lt;/a&gt;


&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;Representación gráfica de dos casos sencillos.&lt;/h4&gt;
  
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;En general, para poder dibujar una diagonal necesitamos unir dos de los vértices del correspondiente polígono, por lo que hemos de ser capaces de averiguar el número de formas en que podemos seleccionar los mencionados dos vértices. Como no importa el orden en el que los escojamos, el total equivale a la cantidad de combinaciones de $n$ elementos tomados de dos en dos, esto es, a $C_{n,2}$. No obstante, hemos de actuar con cautela, puesto que, de la manera indicada, estaríamos considerando como diagonal también la unión de dos vértices contiguos, es decir, cada uno de los lados. Así pues, sustrayendo estos, la cantidad de diagonales de un polígono de $n$ lados asciende a&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
C_{n,2} - n = \dbinom{n}{2} - n = \dfrac{n(n-1)}{2} - n = \dfrac{n^2-n-2n}{2} = \dfrac{n^2-3n}{2}.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, fijado un vértice del polígono de $n$ lados, generamos diagonales si lo unimos con los vértices que no le son contiguos, es decir, con los restantes $n-3$ vértices. Así, cada vértice posee asociadas $n-3$ diagonales. Como contamos con $n$ vértices, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, hablaríamos de un total de $n(n-3)$ diagonales. Sin embargo, procediendo así, debemos pensar que cada diagonal se cuenta en dos ocasiones, de manera que, corrigiendo por dicho factor, el total de diagonales de un polígono de $n$ lados es&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dfrac{n(n-3)}{2} = \dfrac{n^2-3n}{2}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, para dar respuesta a la pregunta planteada en el enunciado del ejercicio, igualando el total de diagonales de un polígono de $n$ lados con su número de lados, tenemos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\dfrac{n^2-3n}{2} = n.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir, se conforma la ecuación $n^2-3n=2n$ o, equivalentemente, $n^2-5n=0$. Esta posee dos soluciones, la trivial, $n=0$, que rechazamos por no conformar un polígono propiamente dicho; y $n=5$, esto es, el pentágono es el único polígono cuyo número de lados coincide con su cantidad de diagonales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De astas, banderas y un poco de combinatoria</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/13/de-astas-banderas-y-un-poco-de-combinatoria/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/13/de-astas-banderas-y-un-poco-de-combinatoria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 68:&lt;/strong&gt; En un puesto de mando, para transmitir señales, hay en línea recta cuatro astas. En cada asta solamente se puede colocar una bandera. Las señales consisten en colocar banderas de distintos colores en dichas astas. Según el número de banderas colocadas, colores de las mismas y lugar que ocupen, la señal será distinta. Halla el número de señales que se pueden transmitir si se posee un juego de siete banderas con los colores del arco iris.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Una de las claves de este ejercicio pasa por darse cuenta de que en cada asta se &amp;ldquo;puede&amp;rdquo; colocar (o no) una bandera para transmitir una determinada señal. Así pues, hemos de discutir las opciones posibles, para las señales disponibles, en función del número de astas empleadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si emplean las cuatro astas, dado que el orden en el que coloquen las banderas importa y no es posible repetir bandera alguna, la cantidad de señales que pueden transmitir en este caso equivale al número de variaciones de siete elementos tomados de cuatro en cuatro, esto es, $$V_{7,4} = 7\cdot6\cdot5\cdot4 = 840.$$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si utilizan tres astas, ello implica que de las cuatro disponibles han de escoger tres, acción que pueden llevar a cabo de $C_{4,3}$ maneras posibles. Una vez escogidas las astas, como el orden en el que coloquen las banderas importa y no pueden repetir bandera alguna, podrían transmitir, para una elección de astas particular, un total de señales que asciende al número de variaciones de siete elementos tomados de tres en tres, es decir, $V_{7,3}$. Ahora, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, utilizando tres astas pueden transmitir un número de señales que asciende a $$C_{4,3}\cdot V_{7,3} = \dbinom{4}{3}\cdot7\cdot6\cdot5 = 840.$$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si utilizan dos astas, ello implica que de las cuatro disponibles han de escoger dos, acción que pueden llevar a cabo de $C_{4,2}$ maneras posibles (aquí, como antes, no importa el orden, pues es igual escoger las astas primera y segunda, que las astas segunda y primera, lo importante ahora es seleccionar dos astas). Una vez escogidas las astas, como el orden en el que coloquen las banderas importa y no pueden repetir bandera alguna, podrían transmitir, para una elección de astas particular, un total de señales que asciende al número de variaciones de siete elementos tomados de dos en dos, es decir, $V_{7,2}$. Ahora, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, utilizando dos astas pueden transmitir un número de señales que asciende a $$C_{4,2}\cdot V_{7,2} = \dbinom{4}{2}\cdot7\cdot6 = 252.$$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si utilizan una asta, ello implica que de las cuatro disponibles han de escoger una, acción que pueden llevar a cabo de cuatro maneras posibles. Una vez escogida, tienen siete opciones de cara a escoger la bandera que emplearán para transmitir la señal. Ahora, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, utilizando una asta pueden transmitir un número de señales que asciende a $$C_{4,1}\cdot V_{7,1} = 4\cdot7 = 28.$$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finalmente, existe una posibilidad adicional que hemos de considerar y consiste en que no utilicen bandera alguna para transmitir una determinada señal (esto es, que no hagan uso de ninguna asta).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Recapitulando, si se posee un juego de siete banderas con los colores del arco iris y cuatro astas donde colocarlas, podrán transmitir un total de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
840+840+252+28+1 = 1961
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;señales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uno más alrededor de la mesa</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/10/uno-mas-alrededor-de-la-mesa/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/10/uno-mas-alrededor-de-la-mesa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 67:&lt;/strong&gt; Encuentra el número de maneras en que pueden sentarse $n$ matrimonios alrededor de una mesa si&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) hombres y mujeres se alternan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) cada mujer está sentada al lado de su marido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a) empecemos sentando, por ejemplo, a los hombres (podríamos haber iniciado la resolución colocando a las mujeres asimismo, pues el número de personas coincide). Sabemos, por ejercicios anteriores, que el total de formas de sentar a $n$ personas alrededor de una mesa asciende al total de permutaciones circulares de $n$ elementos, esto es, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PC_n = (n-1)!
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras. A continuación, comencemos a sentar mujeres. La primera de ellas puede hacerlo en cualesquiera de los $n$ huecos que la configuración de los hombres produce. Para la segunda, una vez sentada la primera, son $n-1$ las opciones que tiene a su disposición para ubicarse. En cuanto a la tercera, una vez sentadas las dos anteriores, tiene a su disposición $n-2$ asientos para escoger su sitio, y así sucesivamente. Aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(n-1)!\cdot n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\cdot\ldots\cdot2\cdot1 = (n-1)!n!
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras en que pueden sentarse $n$ matrimonios alrededor de una mesa si hombres y mujeres han de alternar sus sitios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (b), consideremos cada matrimonio como una unidad indivisible. Sabemos, por ejercicios anteriores, que el número de formas de disponer $n$ elementos alrededor de una mesa equivale al total de permutaciones circulares de $n$ elementos, es decir, $PC_n = (n-1)!$. Ahora bien, el primer matrimonio puede sentarse de dos maneras posibles (hombre - mujer o mujer - hombre), hecho que hemos de tener en cuenta. Lo mismo sucede para el segundo matrimonio, para el tercero, y así sucesivamente. Por consiguiente, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, existen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(n-1)!\cdot2\cdot2\cdot\ldots\cdot2 = (n-1)!\cdot2^n
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras en que pueden sentarse $n$ matrimonios alrededor de una mesa si cada mujer ha de estar sentada al lado de su marido. Alternativamente, podemos abordar este apartado sentando primero a los hombres, acción que sabemos podemos llevar a cabo de $PC_n=(n-1)!$ formas posibles y luego considerar que cada mujer tiene sus opciones bastante limitadas a la hora de sentarse, pues únicamente puede hacerlo de dos manera posibles (a la izquierda o a la derecha de su marido). Como hemos de colocar $n$ mujeres asumiendo la restricción anterior, son $2^n$ las formas posibles y aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt; se llega al resultado alcanzado arriba.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡A la mesa! ¡Todos a la mesa!</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/06/a-la-mesa-todos-a-la-mesa/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/06/a-la-mesa-todos-a-la-mesa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 66:&lt;/strong&gt; ¿De cuántas maneras pueden cinco chicos y tres chicas sentarse alrededor de una mesa si&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) no hay restricción alguna?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) el chico $H_1$ y la chica $M_1$ no pueden estar juntos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) ninguna chica ha de tener a otra a su lado?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado a), al no imponer restricción alguna sobre la disposición de los ocho integrantes del grupo, el número de formas en las que pueden sentarse alrededor de una mesa equivale al total de permutaciones circulares de ocho elementos. Así, tienen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PC_8 = (8-1)! = 7! = 5040
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras de sentarse alrededor de la mesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo que respecta al apartado b), ya que acabamos de calcular en el párrafo anterior el total de maneras en que pueden sentarse, resulta más sencillo utilizar ahora el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, que recordemos dice &lt;em&gt;si $A$ es un subconjunto de un conjunto finito universal $U$, entonces&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
card(U - A) = card(U) - card(A).
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta forma, en lugar de contar el número de formas en que $H_1$ y $M_1$ pueden sentarse estando separados (es decir, con al menos un integrante del grupo entre ellos), averigüemos de cuántas maneras pueden sentarse todos alrededor de la mesa estando $H_1$ y $M_1$ juntos. Así, si consideramos la pareja como una unidad, el nuevo problema se reduce a encontrar el número de formas en que pueden disponerse siete elementos alrededor de una mesa, que sabemos equivale al total de permutaciones circulares de siete elementos, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PC_7 = (7-1)! = 6! = 720.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, como la pareja puede sentarse de maneras posibles, ($H_1M_1$ y $M_1H_1$), hemos de incorporar las permutaciones de dos elementos ($2! = 2$) al anterior resultado, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;. Por consiguiente, existen $720\cdot2 = 1440$ formas de sentarse los ocho integrantes del grupo asumiendo que $H_1$ y $M_1$ se colocaron uno al lado del otro. Luego, por el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt; hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
7! - 1440 = 3600
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras de disponer a los miembros del grupo donde $H_1$ y $M_1$ no están juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, en el apartado c), comencemos sentando a los chicos en la tabla, ya que su número es más elevado que el de chicas. Por apartados anteriores, sabemos que el número de formas de sentar cinco personas alrededor de una tabla asciende al total de permutaciones circulares de cinco elementos, esto es,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PC_5 = (5-1)! = 4! = 24
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras posibles. A continuación, en los huecos que quedan entre ellos, empecemos a sentar chicas. Para la primera de ella encontramos cinco opciones disponibles, pues tal es el número de huecos que quedan entre los chicos. Para la segunda chica, una vez sentada la primera, dichas opciones se reducen a cuatro. Por último, la tercera chica, una vez sentadas las otras dos, puede escoger entre las tres posiciones disponibles que restan. Luego, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt; hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
4! \cdot 5\cdot 4\cdot3 = 1440
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras de disponer a los ocho integrantes del grupo de forma que ninguna chica tenga a otra a su lado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando el número de términos ando</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/03/buscando-el-numero-de-terminos-ando/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/03/buscando-el-numero-de-terminos-ando/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 65:&lt;/strong&gt; ¿Cuántos términos tiene la expansión de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Empecemos estudiando algunos casos sencillos para comprobar si podemos inferir algún patrón de comportamiento. Por ejemplo, sabemos que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(x+y)^2 = x^2 + y^2 + xy,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es decir, la expansión de $(x+y)^2$ posee tres términos. Análogamente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(x+y)^3 = x^3 + 3x^2y + 3xy^2 + y^3,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, la expansión de $(x+y)^3$ posee cuatro términos. En general, por el &lt;em&gt;Teorema del binomio&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(x+y)^n = \dbinom{n}{0}x^ny^0 + \dbinom{n}{1}x^{n-1}y^1+\cdots+\dbinom{n}{n}x^0y^n.
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rápidamente observamos que cada uno de los sumandos del anterior desarrollo posee una peculiar característica: la suma de las potencias de $x$ e $y$ asciende a $n$, el grado del binomio. Esto es cierto asimismo para los dos primeros ejemplos que consideramos arriba, sin más que escribirlos de la siguiente manera para que quede patente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
(x+y)^2 &amp;amp;= x^2y^0 + y^2x^0 + x^1y^1,\\ (x+y)^3 &amp;amp;= x^3y^0 + 3x^2y^1 + 3x^1y^2 + y^3x^0.
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pues, estamos interesados en saber de cuántas maneras podemos repartir el grado entre las variables involucradas en el desarrollo. En los ejemplos anteriores, $x$ e $y$ jugarían el papel de dos urnas indistinguibles, mientras que el grado $n$ adoptaría el rol de las $n$ bolas idénticas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos una &lt;em&gt;barra&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las dos urnas y buscamos ubicar luego $n$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de términos en la expansión de un binomio de grado $n$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $n+1$ elementos, donde uno de ellos se repite una vez, mientras que el otro lo hace en $n$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{n+1}^{1,n} = \dfrac{(n+1)!}{1!\cdot n!} = n+1
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;términos en el desarrollo de un binomio de grado $n$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(x+y+z)^2 = x^2+y^2+z^2+2xy+2xz+2yz,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, el desarrollo de $(x+y+z)^2$ posee seis términos. Si lo escribimos como&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
(x+y+z)^2 = x^2y^0z^0 + x^0y^2z^0 + x^0y^0z^2 + 2x^1y^1z^0 + 2x^1y^0z^1 + 2x^0y^1z^1,
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rápidamente apreciamos que estamos repartiendo el grado, $2$, en tres urnas indistinguibles, $x$, $y$ y $z$. Aplicando, como antes, la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, dicha acción la podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{2+2}^{2,2} = PR_{4}^{2,2} = \dfrac{4!}{2!\cdot 2!} = 6
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas posibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, para la expresión $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$ vamos a considerar que disponemos de $s$ urnas indistinguibles, las respectivas variables $x_1,x_2,\ldots,x_s$. En ellas buscamos repartir $n$ bolas idénticas, el grado $n$. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos $s-1$ &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las $s$ urnas y buscamos ubicar luego $n$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por tanto, el número de términos del desarrollo de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $s-1+n$ elementos, donde uno de ellos se repite $s-1$ veces, mientras que el otro hace en $n$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$
PR_{s-1+n}^{s-1,n} = \dfrac{(n+s-1)!}{n!(s-1)!}
$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;términos en el desarrollo de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un curioso múltiplo que todo número posee</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/30/un-curioso-multiplo-que-todo-numero-posee/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/30/un-curioso-multiplo-que-todo-numero-posee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 64:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Demuestra que escogidos siete números enteros al azar, la diferencia entre dos de ellos es múltiplo de seis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Demuestra que todo número entero $n$ tiene un múltiplo cuya expresión decimal está compuesta por ceros y unos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a), empecemos considerando un ejemplo concreto: sean los números enteros, escogidos al azar, $53$, $75$, $32$, $7$, $83$, $1$ y $10$. Si obtenemos el valor de la congruencia de cada uno de ellos módulo seis, es cierto que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
53&amp;\equiv 5\pmod{6},\\
75&amp;\equiv 3\pmod{6},\\
32&amp;\equiv 2\pmod{6},\\
 7&amp;\equiv 1\pmod{6},\\ 
83&amp;\equiv 5\pmod{6},\\
 1&amp;\equiv 1\pmod{6},\\
10&amp;\equiv 4\pmod{6}.
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta ahora tomar dos cuyo valor de la congruencia módulo seis coincida para encontrar un múltiplo de seis. Efectivamente, por ejemplo,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
83-53=30 = 6\cdot5.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, como el &lt;em&gt;menor sistema completo de restos módulo&lt;/em&gt; $6$ está conformado por seis valores, $\{0,1,2,3,4,5\}$, dados siete números escogidos al azar sabemos, por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, que al menos dos de ellos poseerán el mismo valor de la congruencia módulo seis. Esto es, existen al menos $x, y\in\mathbb{Z}$ tal que $x\equiv a\pmod{6}$ e $y\equiv a\pmod{6}$, con $a\in\{0,1,2,3,4,5\}$. Por consiguiente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
(x-y)\equiv (a-a)\pmod{6}\equiv 0\pmod{6},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es decir, la diferencia es múltiplo de seis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (b) utilizaremos la misma estrategia, pero escogiendo los números con cautela, ya que buscamos que el múltiplo que nos interesa únicamente posea en su expresión decimal ceros y unos. Como antes, empecemos considerando un ejemplo concreto: sea $n=6$. Trabajemos pues con el conjunto de siete números&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\{1,11,111,1111,11111,111111,1111111\},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;para el que, por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, sabemos que al menos dos de ellos poseerán el mismo valor de su congruencia módulo seis. Efectivamente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
1\equiv 1\pmod{6}\qquad\text{y}\qquad 1111\equiv 1\pmod{6}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, $(1111 - 1)\equiv 0\pmod{6}$, esto es, $1110 = 6\cdot185$ es múltiplo de $6$ y en su expresión decimal únicamente aparecen ceros y unos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, dado un número natural $n$, consideramos el conjunto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\{1,11,111,1111,\ldots\}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de $n+1$ elementos. Por el &lt;em&gt;Principio del palomar&lt;/em&gt;, al menos dos de dichos elementos poseerán el mismo valor de su congruencia módulo $n$. Designemos por $a$ y $b$ a tales elementos que verifican $a\equiv x\pmod{n}$ y $b\equiv x\pmod{n}$, entonces $(a-b)\equiv 0\pmod{n}$, esto es, la diferencia entre ellos es múltiplo de $n$, y, por tal y como hemos construido el anterior conjunto, su expresión únicamente poseerá ceros y unos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A modo anecdótico, si en el problema nos hubiesen solicitado demostrar que todo número entero $n$ tiene un múltiplo cuya expresión decimal está compuesta por ceros y doses, habría bastado considerar un conjunto del tipo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\{2,22,222,2222,\ldots\}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Variantes similares del problema únicamente exigen encontrar un conjunto adecuado al que aplicar la estrategia esbozada en párrafos anteriores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contando múltiplos a través del PIE</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/27/contando-multiplos-a-traves-del-pie/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/27/contando-multiplos-a-traves-del-pie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 63:&lt;/strong&gt; ¿Cuántos números entre $1$ y $600$ no son divisibles por $3$, ni por $5$, ni por $7$?&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Emplearemos el &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt; para resolver el presente problema. Así, definamos los conjuntos&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$3$ como &#39;&#39;conjunto de números menores o iguales que $600$ que son divisibles por $3$&#39;&#39;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$5$ como &#39;&#39;conjunto de números menores o iguales que $600$ que son divisibles por $5$&#39;&#39;, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$7$ como &#39;&#39;conjunto de números menores o iguales que $600$ que son divisibles por $7$&#39;&#39;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estamos interesados en el cardinal del conjunto de números que, precisamente, no son divisibles por $3$, ni por $5$, ni por $7$, esto es, $card(\overline{3}\cap\overline{5}\cap\overline{7})$ . Ahora bien, por las &lt;em&gt;Leyes de DeMorgan&lt;/em&gt;, trabajaremos con el suceso complementario, ya que es más fácil contar múltiplos que números que no son múltiplos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(\overline{3}\cap\overline{5}\cap\overline{7}) = card(\overline{3\cup 5\cup 7}) = card(E) - card(3\cup 5\cup 7),
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde por $E$ representamos el conjunto de los números enteros positivos menores o iguales que $600$, es decir, el conjunto &lt;em&gt;total&lt;/em&gt;, cuyo cardinal asciende, en esta ocasión concreta, a $600$. Por tanto,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(\overline{3}\cap\overline{5}\cap\overline{7}) = 600 - card(3\cup 5\cup 7).
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, por el &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
card(3\cup 5\cup 7) &amp;= card(3) + card(5) + card(7)\\
&amp;\quad -card(3\cap 5) - card(3\cap 7) - card(5\cap 7)\\
&amp;\quad +card(3\cap 5\cap 7),
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(3)$ representa el total de múltiplos de $3$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(3) = \left\lfloor\dfrac{600}{3}\right\rfloor=200.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(5)$ representa el total de múltiplos de $5$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(5) = \left\lfloor\dfrac{600}{5}\right\rfloor=120.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(7)$ representa el total de múltiplos de $7$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(7) = \left\lfloor\dfrac{600}{7}\right\rfloor=85.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(3\cap 5)$ representa el total de múltiplos de $3$ y de $5$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(3\cap 5) = \left\lfloor\dfrac{600}{3\cdot 5}\right\rfloor=40.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(3\cap 7)$ representa el total de múltiplos de $3$ y de $7$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(3\cap 7) = \left\lfloor\dfrac{600}{3\cdot 7}\right\rfloor=28.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(5\cap 7)$ representa el total de múltiplos de $5$ y de $7$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(5\cap 7) = \left\lfloor\dfrac{600}{5\cdot 7}\right\rfloor=17.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$card(3\cap 5\cap 7)$ representa el total de múltiplos de $3$, de $5$ y de $7$ menores o iguales que $600$, esto es,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(3\cap 5\cap 7) = \left\lfloor\dfrac{600}{3\cdot 5\cdot 7}\right\rfloor=5.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por consiguiente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
card(\overline{3}\cap\overline{5}\cap\overline{7}) = 600 - (200 + 120 + 85 - 40 - 28 - 17 + 5) = 275,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es decir, hay $275$ números entre $1$ y $600$, ambos inclusive, que no son divisibles por $3$, ni por $5$, ni por $7$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con la combinatoria (IV)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/23/comenzando-con-la-combinatoria-iv/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/23/comenzando-con-la-combinatoria-iv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 62:&lt;/strong&gt; Calcula el número de soluciones enteras de la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
x_1+x_2+\cdots+x_8=24,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde $x_i\geq 2$, para $1\leq i\leq 8$.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;A diferencia del ejercicio anterior, aquí no buscamos hallar el total de soluciones enteras no negativas de la ecuación, pues nos indican que $x_i\geq 2$, para todo $1\leq i\leq 8$. No obstante, podemos razonar de la siguiente forma: asumamos que disponemos de ocho urnas indistinguibles entre sí y almacenemos dos bolas en cada una de ellas para empezar. De esta manera, quedarán $24 - 2\cdot8 = 8$ bolas idénticas por introducir en las urnas, acción que podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
PR_{15}^{8,7} = \dfrac{15!}{8!\cdot 7!} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11\cdot10\cdot9}{7!} = 6435
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras posibles. A este resultado hemos arribado, recordemos, dado que son necesarias siete &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt;, para representar las ocho urnas sobre la recta real, y hemos de almacenar ocho &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Así pues, son $6435$ el número de soluciones enteras para la ecuación planteada, considerando que $x_i\geq 2$, para todo $1\leq i\leq 8$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si nos damos cuenta, simplemente hemos ignorado aquella parte del problema que sabemos está fija. Técnicamente, esta acción es equivalente a llevar a cabo un cambio de variable del tipo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
x_i = x^{\prime}_i + 2,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;para $1\leq i\leq 8$, que transforma la ecuación inicial planteada en&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
(x^{\prime}_1 + 2) + (x^{\prime}_2 + 2) + \cdots + (x^{\prime}_8+2) = 24,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que es equivalente a $x^{\prime}_1 +x^{\prime}_2 +\cdots+x^{\prime}_8 =8$, con la salvedad de que ahora $x^{\prime}_i\geq 0$, para todo $1\leq i\leq 8$ y entonces ahora basta con aplicar los métodos que utilizamos en ejercicios anteriores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con la combinatoria (III)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/20/comenzando-con-la-combinatoria-iii/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/20/comenzando-con-la-combinatoria-iii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 61:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) ¿Cuántas fichas tiene el dominó?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Tenemos siete urnas indistinguibles entre sí y dos bolas idénticas, ¿de cuántas formas se pueden meter las bolas en las urnas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(c) Calcula el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+\cdots+x_7=2$.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a), en las fichas del dominó encontramos representados los números desde el $0$ (blanca) al $6$, que aparecen de dos en dos. Por ejemplo, son fichas de este juego los pares $(1,2)$ o $(6,0)$. Por otro lado, el orden en que escojamos los números para conformar una ficha no importa, pues, por ejemplo, los pares $(1,2)$ y $(2,1)$ representan una única ficha del dominó. Finalmente, el juego incorpora fichas en la que se repiten los elementos, como $(0,0)$ o $(5,5)$, por nombrar algunas. Por tanto, estamos interesados en el total de combinaciones con repetición de siete elementos tomados de dos en eso y, entonces, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
CR_{7,2} = \dbinom{7+2-1}{2} = \dbinom{8}{2} = \dfrac{8\cdot7}{2} = 28
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;fichas en el juego del dominó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, en el apartado (b), si representamos gráficamente nuestras siete urnas indistinguibles como sigue&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
(\ \ |\ \ |\ \ |\ \ |\ \ |\ \ |\ \ ),
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;esto es, como si pusiéramos seis rayas sobre la recta real y representamos las bolas como $*$, una posible configuración sería&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
(\ \ |*|\ \ |*|\ \ |\ \ |\ \ ).
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, si ahora movemos la última raya al principio, la anterior configuración se convierte en&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
(\ \ |\ \ |*|\ \ |*|\ \ |\ \ ).
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pues, observamos que, de cara a contar posibilidades en este apartado, es como si tuviéramos ocho elementos (las dos bolas, $*$, y las seis rayas, $|$) de dos tipos. Uno de ellos se repite dos veces (las bolas), mientras que el otro se repite en seis ocasiones (las rayas). Por tanto, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
PR_{8}^{2,6} = \dfrac{8!}{2!\cdot6!} = \dfrac{8\cdot7}{2}=28
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas de introducir dos bolas idénticas en siete urnas indistinguibles entre sí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, para el apartado (c ), de cara a encontrar las soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+\cdots+x_7=2$, observamos rápidamente que cada variable puede tomar, como máximo, los valores $0$, $1$ o $2$. Así pues, podemos representar la situación como hicimos en el apartado anterior, donde ahora cada &#39;&#39;urna&#39;&#39; sería cierta variable $x_i$, con $i=1,2,\ldots,7$, y el valor de dicha variable vendría dado por el número de &#39;&#39;bolas&#39;&#39; que tuviese en su interior (para un $i$ dado, con $0$ bolas, $x_i=0$; con $1$ bola, $x_i=1$; y con $2$ bolas, $x_i=2$). Por tanto, razonando como antes, la ecuación dada posee&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
PR_{8}^{2,6} = \dfrac{8!}{2!\cdot6!} = \dfrac{8\cdot7}{2}=28
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, si recordamos de ejercicios anteriores, podemos utilizar las combinaciones con repetición como herramienta para contar el número de bolas idénticas que introducimos en urnas indistinguibles entre sí. Considerando esto, el presente ejercicio se reduce a calcular $CR_{7,2}$. En resumen,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;hallar el número de soluciones de la ecuación $x_1+x_2+\cdots+x_n=r$, con $x_i\geq 0$ para $1\leq i\leq n$ y $r$ entero no negativo,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;encontrar el número de maneras de seleccionar una muestra de tamaño $r$, con elementos repetidos o no, de una colección de tamaño $n$, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;calcular el número de formas de distribuir $r$ objetos idénticos entre $n$ destinatarios distintos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;es lo mismo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con la combinatoria (II)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/16/comenzando-con-la-combinatoria-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/16/comenzando-con-la-combinatoria-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 60:&lt;/strong&gt; Considerando una baraja de póquer de $52$ cartas,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) ¿cuántas manos de cinco cartas se pueden extraer?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) De las manos anteriores, ¿cuántas tienen tres ases?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(c) De estas últimas, ¿cuántas serán &lt;em&gt;full&lt;/em&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(d) En general, ¿cuántos &lt;em&gt;full&lt;/em&gt; podemos extraer de la baraja?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(e) ¿Y cuántas manos contienen una &lt;em&gt;doble pareja&lt;/em&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;De cara al apartado (a), como no importa el orden en el que recibamos las cartas en una mano cualquiera y no existe la posibilidad de recibir cartas recibidas, estamos interesados en calcular el número de combinaciones de $52$ elementos tomados de cinco en cinco. Así, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{52}{5} = \dfrac{52!}{5!\cdot47!} = \dfrac{52\cdot51\cdot50\cdot49\cdot48}{5!} = 2598960
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;manos posibles de cinco cartas que podemos extraer de una baraja de póquer de $52$ cartas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al apartado (b), razonaremos como sigue: de los cuatro ases que posee la baraja, tomamos tres de ellos. Como no importa el orden en el que los extraigamos y no habrá ninguno repetido, esta acción la podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{4}{3} = \dfrac{4!}{3!\cdot1!} = 4
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas posibles. Ahora, del resto de cartas de la baraja que no son ases, $52-4=48$, simplemente hemos de tomar dos cartas adicionales, situación que puede darse de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{48}{2} = \dfrac{48!}{2!\cdot46!} = \dfrac{48\cdot47}{2} = 1128
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras posibles. Aplicando la regla del producto, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{4}{3}\cdot\dbinom{48}{2} = 4\cdot1128 = 4512
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;manos que poseen tres ases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo con el apartado (c), para conformar un &lt;em&gt;full&lt;/em&gt; a partir de tres ases necesitamos que las otras dos cartas (distintas ambas del as) posean idéntico número. Así, empecemos tomando nuestros tres ases, que sabemos es una acción que podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{4}{3} = \dfrac{4!}{3!\cdot1!} = 4
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas posibles. Ahora, de los doce números distintos de cartas que restan, seleccionamos uno en particular ($C_{12,1}$) y, de las cuatro cartas posibles asociadas a dicho número, tomamos dos ($C_{4,2}$). Aplicando la regla del producto, existen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{12}{1}\cdot\dbinom{4}{2} = 12\cdot\dfrac{4!}{2!\cdot2!} = 72
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;maneras de realizar la anterior elección. Finalmente, utilizando de nuevo la regla del producto, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{4}{3}\cdot\dbinom{12}{1}\cdot\dbinom{4}{2} = 4\cdot72 = 288
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;manos con $3$ ases que son &lt;em&gt;full&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (d), la manera de razonar es muy similar a la mostrada en el párrafo anterior. De los $13$ números posibles, seleccionamos uno de ellos ($C_{13,1}$) y será de este del que tomaremos tres cartas iguales ($C_{4,3}$). Ahora de los $12$ números restantes, escogemos uno ($C_{12,1}$) y extraemos luego dos cartas idénticas ($C_{4,2}$). Aplicando la regla del producto, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{13}{1}\cdot\dbinom{4}{3}\cdot\dbinom{12}{1}\cdot\dbinom{4}{2} = 13\cdot4\cdot12\cdot6 = 3744
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;manos que son &lt;em&gt;full&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, en el apartado (e), de los $13$ números disponibles en la baraja seleccionamos dos de ellos ($C_{13,2}$), de los cuales, de entre las cuatro cartas asociadas a cada uno de ellos, escogeremos dos idénticas ($C_{4,2}\cdot C_{4,2}$). Por último, de las restantes cartas, $52-4-4=44$, tomaremos una de ellas cualquiera ($C_{44,1}$). Aplicando la regla del producto hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\dbinom{13}{2}\cdot\dbinom{4}{2}\cdot\dbinom{4}{2}\cdot\dbinom{44}{1} = 78\cdot6\cdot6\cdot44 = 123552
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;manos que son &lt;em&gt;doble pareja&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con la combinatoria (I)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/13/comenzando-con-la-combinatoria-i/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/13/comenzando-con-la-combinatoria-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 59:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) ¿De cuántas formas se pueden sentar ocho personas en una fila de ocho asientos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) ¿Cuántas palabras distintas de diez letras se pueden formar con las letras $A$, $B$, $C$ y $D$?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(c) ¿De cuántas formas pueden huir diez niños de la policía en un cruce de calles?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(d) ¿Cuántas distribuciones se pueden conseguir lanzando diez monedas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(e) ¿De cuántas formas se pueden obtener cinco caras y cinco cruces en el apartado anterior?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(f) ¿Cuántos números de $4$ cifras se pueden formar con los dígitos $1,2,3,\ldots, 9$?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(g) ¿Cuántas distribuciones de cumpleaños pueden darse entre diez amigos?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (a), dado que el orden importa y utilizamos todos los elementos, sin que ninguno de ellos se repita, buscamos la cantidad de permutaciones de ocho elementos. Así, $P_8 = 8! = 40320$ es el número de formas en que se pueden sentar ocho personas en una fila de ocho asientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el apartado (b), el orden vuelve a importar y, obviamente, hemos de permitir la repetición de las letras para conformar las palabras, por lo que ahora la herramienta adecuada para contar será el total de variaciones de cuatro elementos tomadas de diez en diez. Por tanto, hay $VR_{4,10} = 4^{10} = 1048576$ palabras distintas de diez letras conformadas a partir de las letras $A$, $B$, $C$ y $D$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al apartado (c), hemos de ser cautos a la hora de escoger quién juega el papel de los &#39;&#39;elementos&#39;&#39; para contabilizar el total de maneras en que realizar la acción. En esta ocasión, son las calles. Si consideramos un cruce estándar de cuatro de ellas (y las denotamos por $a$, $b$, $c$ y $d$), una posible forma de escapar de la policía consistiría en que todos los niños optasen por la calle $a$, generando así el valor $(a,a,\ldots,a)$. Si el primer niño escogiese la calle $b$ y el resto la $a$, tendríamos el valor $(b,a,a,\ldots,a)$, y así sucesivamente. Por tanto, como importa el orden y alguna de las calles estará repetida dentro de las opciones de la huida, buscamos el número de variaciones con repetición de cuatro elementos tomados de diez en diez. Como antes, $VR_{4,10} = 4^{10}$ es el número de formas en que pueden huir diez niños de la policía en un cruce de calles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el apartado (d), un tanto ambiguo, asumiremos que están interesados en conocer el número de secuencias de caras y cruces que se pueden encontrar lanzando diez monedas. Con esta reformulación, es claro que son dos los elementos protagonistas, cara y cruz, y consideraremos que el orden importa porque, suponemos, las monedas son distinguibles. Por tanto, buscamos el número de variaciones con repetición de dos elementos tomados de diez en diez, esto es, hay $VR_{2,10} = 2^{10} = 1024$ posibles secuencias de caras y cruces cuando se lanzan diez monedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, en el apartado (e), como el orden continúa siendo importante y cada elemento se repite un número fijo de veces, estamos interesados en la cantidad de permutaciones con repetición de diez elementos, donde tanto un elemento, como el otro, se repite en cinco ocasiones. Es decir, hay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
P(10;5,5) = PR_{10}^{5,5} = \dfrac{10!}{5!\cdot 5!} = \dfrac{10\cdot9\cdot8\cdot7\cdot6}{5!} = 252
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;formas de obtener cinco caras y cinco cruces al lanzar diez monedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el apartado (f) hemos de considerar dos opciones posibles, en función de si admitimos o no repetición de los números. En caso afirmativo, al importar el orden y permitir repetición de los números, estamos interesados en el número de variaciones con repetición de nueve elementos tomados de cuatro en cuatro, esto es, hay $VR_{9,4} = 9^4 = 6561$ números de cuatro cifras conformados a partir de los dígitos $1,2,3,\ldots,9$ que pueden poseer, además, dígitos repetidos. En caso negativo, el orden continúa siendo importante, pero ahora no permitimos la repetición de cifras, por lo que estamos interesados en hallar el número de variaciones de nueve elementos tomados de cuatro en cuatro, es decir, $V_{9,4} = 9\cdot8\cdot7\cdot6 = 3024$ posibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, en el apartado (g), si todos los amigos celebrasen su cumpleaños el primer día del año, se generaría el valor $(1,1,\ldots,1)$. Si el primer amigo lo celebrase el quinto día del año y el resto el tercer día, se conformaría el valor $(5,3,3\ldots,3)$. Así, vemos que los elementos son los días del año, $365$, que los vamos a tomar de diez en diez. Como admitimos la posibilidad de que dos amigos cumplan año el mismo día, esto es, de repetir elemento, e importa el orden, estamos interesados en hallar el número de variaciones con repetición de $365$ elementos tomados de diez en diez. Así, hay $VR_{365,10} = 365^{10}$ distribuciones de cumpleaños posibles entre los diez amigos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezclando determinantes y números combinatorios</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/16/mezclando-determinantes-y-numeros-combinatorios/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/16/mezclando-determinantes-y-numeros-combinatorios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada abordaremos un precioso problema de determinantes, propuesto durante la convocatoria de oposiciones de Aragón de este mismo año 2018, para la especialidad de matemáticas.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 2:&lt;/strong&gt; Sea $k$ un número natural no nulo y sea $f$ la función real de variable real dada por:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; x\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; x^2\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; x^3\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\ 
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; x^k\\ 
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; x^{k+1}
\end{vmatrix}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) Calcular $f(x + 1) - f(x)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) Expresar la suma $1^k + 2^k + \cdots + n^k$ mediante esta función.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;En lugar de abordar directamente la resolución del primer apartado, detengámonos por un instante a analizar la expresión del determinante dado por la función $f(x)$. Los números combinatorios que aparecen y, sobre todo, la forma en que lo hacen, seguramente hayan captado nuestra atención. Resulta, cuanto menos, familiar ese patrón, ¿verdad? Parte de él es el que aparece en el famoso &lt;em&gt;triángulo de Pascal&lt;/em&gt;, si expresamos sus componentes utilizando números combinatorios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, de manera automática, y supongo que por deformación matemática, cuando viene a nuestra cabeza el &lt;em&gt;triángulo de Pascal&lt;/em&gt;, enseguida pensamos en el &lt;em&gt;teorema del binomio&lt;/em&gt;, que recordemos afirma que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
(x+y)^n &amp;= \sum_{k=0}^{n}{\binom{n}{k}x^{n-k}y^k}\\
&amp;= \binom{n}{0}x^n + \binom{n}{1}x^{n-1}y+\cdots+\binom{n}{n-1}xy^{n-1}+\binom{n}{n}y^n.
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merece la pena explorar la idea de una posible relación entre el &lt;em&gt;teorema del binomio&lt;/em&gt; y la expresión de $f(x)$. Para empezar, en la última columna del determinante encontramos las potencias de $x$, pero no observamos la existencia de más potencias en el resto de los elementos de dicho determinante. Este hecho nos invita a pensar que quizá sea conveniente que particularmente estudiemos el desarrollo del binomio $(1+x)^n$, dado el valor de las potencias de uno. Además, si ahora echamos un vistazo rápido al enunciado del primer apartado, aparece un $(1+x)$, ¡puede que estemos sobre la pista de la senda correcta!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desarrollemos $(1+x)^n$, para algunos valores concretos de $n$, utilizando para ello el &lt;em&gt;teorema del binomio&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
(1+x)^1 &amp;= \dbinom{1}{0} + \dbinom{1}{1}x,\\
(1+x)^2 &amp;= \dbinom{2}{0} + \dbinom{2}{1}x + \dbinom{2}{2}x^2,\\
(1+x)^3 &amp;= \dbinom{3}{0} + \dbinom{3}{1}x + \dbinom{3}{2}x^2 + \dbinom{3}{3}x^3,\\ 
(1+x)^4 &amp;= \dbinom{4}{0} + \dbinom{4}{1}x + \dbinom{4}{2}x^2 + \dbinom{4}{3}x^3 + \dbinom{4}{4}x^4.
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para empezar, enseguida apreciamos que las potencias de $x$ vienen siempre acompañadas por un número combinatorio. No obstante, como dado $n\in\mathbb{N}$, tenemos que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\binom{n}{n}=1,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;podemos reescribir la última columna del determinante dado por $f(x)$ de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; \binom{1}{1}x^{\phantom{1}}\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; \binom{2}{2}x^2\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; \binom{3}{3}x^3\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; \binom{k}{k}x^k\\
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; \binom{k+1}{k+1}x^{k+1}
\end{vmatrix}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, centremos nuestra atención en la primera fila del determinante. Si sumamos el elemento que figura en la primera columna al que reside en la última, tendríamos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\binom{1}{0} + \binom{1}{1}x = (1+x)^1 = 1+x.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este hecho nos sugiere que llevemos a cabo la transformación sobre el determinante que consiste en sustituir la última columna por una combinación lineal de esta con la primera columna, que sabemos, por las propiedades de los determinantes, que no altera el valor de $f(x)$. Utilizando la notación habitual de operaciones sobre determinantes, estaríamos proponiendo llevar a cabo la transformación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
C^{\prime}_{k+1}\rightarrow C_1 + C_{k+1}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasemos, a continuación, a estudiar la segunda fila determinante. Con la idea del párrafo anterior en mente, ¿podemos llegar a conseguir el desarrollo del binomio $(1+x)^2$? En realidad, tenemos casi todos los elementos de dicho desarrollo, a falta de una $x$ que tendría que estar multiplicando al elemento que aparece en la segunda columna. No obstante, recordemos aquí que $x$ no es más que un número real, por lo que podríamos multiplicar toda la segunda columna por $x$ y sumarla, junto con la primera columna, a la última. Es decir, la idea es llevar a cabo la transformación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
C^{\prime}_{k+1}\rightarrow C_1 + xC_2 + C_{k+1},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que permitiría que el elemento de la última columna fuese precisamente $(1+x)^2$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empezamos a atisbar un patrón aquí, ¿verdad? Analizando la tercera fila, llegaríamos a proponer la transformación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
C^{\prime}_{k+1}\rightarrow C_1 + xC_2 + x^2C_3 + C_{k+1},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y, siguiendo con el razonamiento, la transformación que al final llevaremos a cabo sobre el determinante será la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
C^{\prime}_{k+1}\rightarrow C_1 + xC_2 + x^2C_3 + \cdots + x^{k-1}C_k + C_{k+1},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que hace que los elementos de la última columna sean binomios de la forma $(1+x)^n$, con $0\leq n\leq k+1$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Cuidado! No es cierta la conclusión escrita arriba o, al menos, no lo es para todos los valores indicados de $n$. Si nos fijamos con atención, se cumple para $n=1$, para $n=2$, y así sucesivamente hasta llegar a $n=k$, ¡pero nos faltaría, para $n=k+1$, un término del desarrollo del binomio! Si nos damos cuenta, no aparece en el determinante&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\binom{k+1}{k}x^k,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pero como esa expresión no deja de ser un número, podemos sumarlo y restarlo en esa posición para conseguir así el desarrollo del binomio $(1+x)^{k+1}$, quedando entonces la expresión de $f(x)$ como sigue:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 1+x\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; (1+x)^2\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; (1+x)^3\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; (1+x)^k\\
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; (1+x)^{k+1} - \binom{k+1}{k}x^k
\end{vmatrix}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa resta que aparece en el último elemento de la diagonal principal nos invita a seguir aplicando propiedades de los determinantes y separar en dos el dado en $f(x)$. Así, podemos escribir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x) = g(x) + h(x),
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;donde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
g(x) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 1+x\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; (1+x)^2\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; (1+x)^3\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; (1+x)^k\\
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; (1+x)^{k+1}
\end{vmatrix},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
h(x) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 0\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 0\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; 0\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; 0\\
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; - \binom{k+1}{k}x^k
\end{vmatrix}.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, enseguida nos damos cuenta de que la única diferencia entre $f(x)$ y $g(x)$ radica en que allí donde aparece $x$ en $f(x)$, figura ahora $1+x$ en $g(x)$, lo cual nos permite concluir que $g(x) = f(1+x)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, en $h(x)$ tenemos una matriz triangular inferior, cuyo determinante sabemos es igual al producto de los elementos que componen su diagonal principal, es decir,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
h(x) &amp;= -\binom{1}{0}\binom{2}{1}\binom{3}{2}\binom{4}{3}\cdots\binom{k+1}{k}x^k\\
&amp;=-2!\dfrac{3!}{2!}\dfrac{4!}{3!}\cdots\dfrac{(k+1)!}{k!}x^k\\
&amp;=-(k+1)!x^k.
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, como&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x) = g(x) + h(x) = f(1+x) - (k+1)!x^k,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;la respuesta para el primer apartado de este problema sería:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(x+1) - f(x) = (k+1)!x^k.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el segundo apartado nos piden calcular el valor de la suma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
1^k + 2^k + \cdots + n^k
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;utilizado $f(x)$. Enseguida nos damos cuenta de que aparece $x^k$ en la expresión final del apartado anterior, hecho que nos invita a asignarle el valor $n$ a la variable $x$, quedando entonces la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(n+1) - f(n) = (k+1)!n^k.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo esta idea, para conseguir que aparezca $(n-1)^k$, asignaríamos el valor $n-1$ a la variable $x$, obteniendo así la ecuación&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(n) - f(n-1) = (k+1)!(n-1)^k.
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iteramos sucesivamente esta manera de proceder, de forma que al final tenemos el siguiente conjunto de ecuaciones:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\begin{aligned}
f(n+1) - f(n) &amp;= (k+1)!n^k,\\
f(n) - f(n-1) &amp;= (k+1)!(n-1)^k,\\
f(n-1) - f(n-2) &amp;= (k+1)!(n-2)^k,\\
\vdots &amp; \\
f(2) - f(1) &amp;= (k+1)!1^k,
\end{aligned}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y sumando todas ellas, llegamos a que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
f(n+1) - f(1) = (k+1)!(1^k+2^k+\cdots+n^k).
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien,
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
f(1) = 
\begin{vmatrix}
\binom{1}{0} &amp; 0 &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 1\\
\binom{2}{0} &amp; \binom{2}{1} &amp; 0 &amp;\ldots &amp; 0 &amp; 1\\
\binom{3}{0} &amp; \binom{3}{1} &amp; \binom{3}{2} &amp; \ldots &amp; 0 &amp; 1\\
\vdots &amp; \vdots &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; \vdots\\
\binom{k}{0} &amp; \binom{k}{1} &amp; \binom{k}{2} &amp; \ldots &amp; \binom{k}{k-1} &amp; 1\\
\binom{k+1}{0} &amp; \binom{k+1}{1} &amp; \binom{k+1}{2} &amp;\ldots &amp; \binom{k+1}{k-1} &amp; 1
\end{vmatrix},
\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y si recordamos que, dado $n\in\mathbb{N}$,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
\binom{n}{0} = 1,
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;resulta que la primera columna es igual a la última, provocando ello que $f(1)=0$ y, finalmente, que&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
1^k + 2^k + \cdots + n^k = \dfrac{f(n+1)}{(k+1)!},
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;expresión que da respuesta a la cuestión planteada en el segundo apartado del problema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
