<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rutas equiprobables | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/rutas-equiprobables/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/rutas-equiprobables/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Rutas equiprobables</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 May 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Rutas equiprobables</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/rutas-equiprobables/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Política, votos y un poco de combinatoria</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/29/politica-votos-y-un-poco-de-combinatoria/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/29/politica-votos-y-un-poco-de-combinatoria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 81:&lt;/strong&gt; Dos candidatos $A$ y $B$ se presentan a una elección. Si $A$ recibe $a$ votos y $B$ recibe $b$ votos, con $a&amp;gt;b$, ¿cuál es la probabilidad de que, en todo momento del escrutinio, $A$ vaya por delante de $B$?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El presente ejercicio es ciertamente similar a uno de los apartados del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/&#34;&gt;anterior problema&lt;/a&gt;, por lo que seguiremos el procedimiento allí esbozado. Para empezar, como no tenemos mayores indicaciones sobre cómo transcurre el escrutinio, asumiremos que todos los sucesos posibles de este experimento aleatorio son equiprobables, hecho que nos permitirá calcular probabilidades haciendo uso de la &lt;em&gt;Regla de Laplace&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta al total de casos posibles, este asciende al número de trayectorias que parten desde el origen de coordenadas y arriban hasta el punto $(a,b)$, que sabemos es&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{a+b,a} = \dbinom{a+b}{a}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, de cara a obtener el cardinal del conjunto de casos favorables, sabemos que, a la postre, $a&amp;gt;b$. Por otro lado, la condición de que, durante el escrutinio, el candidato $A$ se mantenga siempre por delante del $B$, se traduce en que las trayectorias que partan del origen de coordenadas y lleguen hasta el punto $(a,b)$, se mantengan siempre por debajo de la diagonal $y=x$, sin intersecarla en momento alguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, las rutas favorables a la situación comentada han de comenzar, necesariamente, desde el punto $(1,0)$. Así pues, hallemos el total de trayectorias existentes entre el punto $(1,0)$ y el punto $(a,b)$ que, por traslación, sabemos es equivalente a la cantidad de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(a,b) - (1,0) = (a-1,b)$ y esta última cifra asciende a&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{a+b-1,b} = \dbinom{a+b-1}{b}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, entre ellas habrá algunas que se caractericen por intersecar la recta diagonal $y=x$, que procederemos a sustraer utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;. Aplicado a este caso particular, dicho principio afirma que el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $(a,b)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $(a,b)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(a,b) - (0,1) = (a,b-1)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{a+b-1,a} = \dbinom{a+b-1}{a}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(a,b)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{a+b-1}{b} - \dbinom{a+b-1}{a}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
P = \dfrac{C_{a+b-1,b} - C_{a+b-1,a}}{C_{a+b,a}} = \dfrac{\dbinom{a+b-1}{b} - \dbinom{a+b-1}{a}}{\dbinom{a+b}{a}}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;es la probabilidad de que, en todo momento del escrutinio, $A$ vaya por delante de $B$. A modo anecdótico, podemos facilitar una expresión más compacta para $P$. Desarrollando,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
P &amp;amp;= \dfrac{\dfrac{(a+b-1)!}{b!(a-1)!} - \dfrac{(a+b-1)!}{a!(b-1)!}}{\dfrac{(a+b)!}{a!b!}}\&lt;br&gt;
&amp;amp;= \dfrac{\dfrac{a(a+b-1)!}{a!b!} - \dfrac{b(a+b-1)!}{a!b!}}{\dfrac{(a+b)!}{a!b!}}\&lt;br&gt;
&amp;amp;= \dfrac{(a-b)(a+b-1)!}{(a+b)(a+b-1)!} = \dfrac{a-b}{a+b},
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;llegamos a una sencilla expresión para rápidamente calcular la probabilidad de interés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seguimos de rutas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/25/seguimos_de_rutas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 80:&lt;/strong&gt; Sea el plano $E$ cuadriculado por las rectas $x=m$ e $y=n$, con $m$ y $n$ números enteros. El punto $P(m,n)$ es un nudo de la cuadrícula. Una sucesión de nudos se llama trayectoria. Se consideran las trayectorias ascendentes $T_a$ en las que se pasa de un nudo al siguiente por la traslación $u$ o por la traslación $v$, donde $(O,u,v)$ es un sistema ortogonal. La longitud de una trayectoria es el número de traslaciones $u$ o $v$ que tiene.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Determina el número $T_{a}(O,P)$ que va desde el origen $O$ hasta el punto $P(m,n)$ ($m\geq0$, $n\geq0$) y el número de trayectorias $T^{\prime}_{a}( P^{\prime}, P )$ que van del punto $P^{\prime} ( m^{\prime}, n^{\prime} )$ al punto $P(m,n)$ con $m^{\prime}\leq m$ y $n^{\prime}\leq n$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(b) Calcula el número de trayectorias de longitud $h$, $T_a$, que parten del origen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(c) Sea $P(m,n)$, con $m&amp;gt;n$. Calcula el número $T_{a_1}(O,P)$ de trayectorias que van de $O$ a $P$ por debajo de la diagonal $y=x$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(d) Sea $P(n,n)$. Halla el número de trayectorias $T_{a_2}(O,P)$ que van de $O$ a $P$ por encima o por debajo de la diagonal principal sin tocarla nada más que en los puntos $O$ y $P$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(e) Se lanza una moneda $2n$ veces, ¿cuál es la probabilidad de obtener $n$ caras y $n$ cruces? Se supone que la igualdad no se alcanza antes del último lanzamiento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El presente problema, en planteamiento, es similar (en parte) al que figura en el &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/&#34;&gt;problema anterior&lt;/a&gt;, de manera que haremos uso aquí de algunos de los resultados alcanzados allí. Así, la situación que se plantea queda ilustrada en el siguiente diagrama.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img01.png&#34; data-caption=&#34;Planteamiento gráfico del problema.&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20190525-img01.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Planteamiento gráfico del problema.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En el apartado (a) nos piden obtener el número de trayectorias (que en el ejercicio anterior designábamos por rutas) desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$. Sabemos que dicha cifra se corresponde con la elección de $m$ posibilidades tomadas de un total de $m+n$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n,m} = \dbinom{m+n}{m},
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cantidad que es equivalente, asimismo, a $C_{m+n,n}$ o a $PR_{m+n}^{m,n}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, para la segunda parte de este apartado, hemos de encontrar el total de rutas existentes entre los puntos $P^{\prime} ( m^{\prime}, n^{\prime} )$ y $P(m,n)$. Dicha cifra es equivalente, por traslación, al número de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(m,n) - ( m^{\prime}, n^{\prime} ) = ( m - m^{\prime}, n - n^{\prime} )$. Por tanto, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n-m^{\prime}-n^{\prime}, m-m^{\prime}} = \dbinom{m+n-m^{\prime}-n^{\prime}}{m-m^{\prime}}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rutas existentes entre los puntos $P^{\prime} ( m^{\prime}, n^{\prime} )$ y $P(m,n)$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el apartado (b), por el razonamiento que se encuentra en el ejercicio citado, concluimos que el número de trayectorias de longitud $h$ es&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{h}{0} + \dbinom{h}{1} + \dbinom{h}{2} + \cdots + \dbinom{h}{h} = 2^h.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acto seguido, para el apartado (c), nos apoyaremos en el diagrama que aparece en la siguiente figura, donde hemos añadido al anterior la recta diagonal de ecuación $y=x$.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img02.png&#34; data-caption=&#34;Planteamiento gráfico del apartado (c).&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20190525-img02.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Planteamiento gráfico del apartado (c).
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Buscamos todas las rutas existentes entre el origen de coordenadas y el punto $P(m,n)$ que se sitúen por debajo de la mencionada diagonal, esto es, que no posean intersección con ella. Obligatoriamente, todas ellas empezarán desde el punto $(1,0)$, ya que de hacerlo desde $(0,1)$, parte de la ruta se situaría por encima de la diagonal $y=x$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, hallemos el total de rutas existentes entre el punto $(1,0)$ y el punto $P(m,n)$ que, por traslación, sabemos es equivalente a la cantidad de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(m,n) - (1,0) = (m-1,n)$ y esta última cifra asciende a&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n-1,n} = \dbinom{m+n-1}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, entre ellas habrá algunas que se caractericen por intersecar la diagonal $y=x$, que procedemos a sustraer utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;. Aplicado a este caso particular, dicho principio afirma que el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $P(m,n)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $P(m,n)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (0,1) = (m,n-1)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n-1,m} = \dbinom{m+n-1}{m}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{m+n-1}{n} - \dbinom{m+n-1}{m}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siendo estrictos, en realidad el primer punto de partida es $(2,0)$ y no $(1,0)$, puesto que si de este último efectuamos un &amp;lsquo;&amp;lsquo;paso hacia arriba&amp;rsquo;&amp;rsquo; se produciría una intersección con la recta diagonal $y=x$. No obstante, el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt; nos permite empezar, sin problema alguno, desde $(1,0)$, ya que descontará las rutas que no satisfagan la condición impuesta en el enunciado para este apartado. No obstante, si optamos por empezar desde $(2,0)$, el procedimiento a seguir es análogo al mostrado en párrafos anteriores. El total de rutas de rutas desde el punto $(2,0)$ al punto $P(m,n)$, por traslación, equivale a la cantidad de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (2,0) = (m-2,n)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n-2,n} = \dbinom{m+n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, por el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;, el número de trayectorias que van desde el punto $(2,0)$ hasta el punto $P(m,n)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,2)$ (simétrico de $(2,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $P(m,n)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(m,n) - (0,2) = (m,n-2)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n-2,m} = \dbinom{m+n-2}{m}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(m,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{m+n-2}{n} - \dbinom{m+n-2}{m},
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y esta diferencia coincide con la calculada anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el apartado (d), la situación se ilustra en el diagrama que figura en la imagen siguiente. El modo de proceder es similar al seguido en el apartado previo, pues las rutas que se sitúan por debajo necesariamente han de comenzar por el punto $(1,0)$; pero con una salvedad: han de llegar al punto $P(n,n)$ a través del punto $(n,n-1)$, para así efectivamente situarse por debajo de la recta diagonal $y=x$. En el apartado anterior, como $m&amp;gt;n$, no era necesario exigir esta última condición, puesto que el punto $P(m,n)$ se situaba &amp;lsquo;&amp;lsquo;lejos&amp;rsquo;&amp;rsquo; de la condición que impone la diagonal $y=x$. Así pues, hallaremos el total de rutas comprendidas entre los puntos $(1,0)$ y $(n,n-1)$, para luego sustraer aquellas que intersecan la diagonal $y=x$, utilizando el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190525-img03.png&#34; data-caption=&#34;Planteamiento gráfico del apartado (d).&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20190525-img03.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Planteamiento gráfico del apartado (d).
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El número de rutas existente entre los puntos $(1,0)$ y $(n,n-1)$ equivale, por traslación, al total de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(n,n-1) - (1,0) = (n-1,n-1)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{2n-2, n-1} = \dbinom{2n-2}{n-1}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, por el &lt;em&gt;Principio de reflexión de André&lt;/em&gt;, el número de trayectorias que van desde el punto $(1,0)$ hasta el punto $(n,n-1)$ e intersecan la recta diagonal $y=x$, equivale a la cantidad de trayectorias que van desde el punto $(0,1)$ (simétrico de $(1,0)$ respecto de la recta $y=x$) hasta el punto $(n,n-1)$. Por traslación, estas equivalen al total de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $(n,n-1) - (0,1) = (n,n-2)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{2n-2,n} = \dbinom{2n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, el número de trayectorias desde el origen de coordenadas hasta el punto $P(n,n)$, que se sitúan por debajo de la recta diagonal $y=x$, son&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por simetría, el argumento se desarrolla de forma análoga para las trayectorias que se sitúan por encima de la recta diagonal $y=x$, por lo que únicamente hemos de duplicar el anterior resultado alcanzado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
2\left(\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}\right)
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;para hallar el total de rutas existentes entre el origen de coordenadas y el punto $P(n,n)$ que se sitúan por encima o por debajo de la recta diagonal $y=x$, tocándola únicamente en $O$ y $P(n,n)$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, en el apartado (e), aplicaremos la &lt;em&gt;Regla de Laplace&lt;/em&gt; por tratarse de sucesos equiprobables y calcularemos tanto el número de casos favorables, como la cantidad de casos totales, utilizando trayectorias. Para empezar, la cifra de casos totales equivale al número de trayectorias entre el origen de coordenadas y el punto $P(n,n)$, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{2n,n} = \dbinom{2n}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al número de casos favorables, precisamente, es el resultado que obtuvimos en el apartado previo. Así,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
P = \dfrac{2(C_{2n-2,n-1} - C_{2n-2,n})}{C_{2n,n}} = \dfrac{2\left(\dbinom{2n-2}{n-1} - \dbinom{2n-2}{n}\right)}{\dbinom{2n}{n}}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;es la probabilidad de obtener $n$ caras y $n$ cruces si la igualdad entre estas no se alcanza antes del último lanzamiento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breve introducción a los problemas de rutas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/22/breve-introduccion-a-los-problemas-de-rutas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 79:&lt;/strong&gt; ¿Cuántas rutas existen, desde la esquina inferior izquierda de una cuadrícula $n\times n$ a la esquina superior derecha, si los viajes se restringen solo a pasos de longitud unitaria a la derecha o hacia arriba?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Antes de abordar el problema en su versión general, tal y como reza el enunciado, estudiemos un caso concreto, como el que se muestra en la siguiente figura. En ella, hemos tomado $n=5$ y sobre la cuadrícula aparecen delineadas dos de las posibles rutas (una en verde y otra en rojo) que parten del origen de coordenadas $(0,0)$ y llegan hasta el punto $(5,5)$. Esto es, ambas parten desde la esquina inferior izquierda de la mencionada cuadrícula y arriban a su esquina superior derecha.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190522-img01.png&#34; data-caption=&#34;Representación simplificada del problema.&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20190522-img01.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Representación simplificada del problema.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si denotamos por $D$ a los pasos de longitud unitaria que se recorren hacia la derecha y por $A$ a los correspondientes que se efectúan hacia arriba, rápidamente apreciamos que, en cada una de las rutas que podamos imaginar, habrá cinco $D$ y otras cinco $A$. Es decir, toda ruta es una reordenación de la cadena $DDDDDAAAAA$. El número de tales cadenas que podemos escribir asciende al total de permutaciones con repetición de diez elementos, donde uno de ellos se repite cinco veces, mientras que el otro lo hace en el mismo número de ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{10}^{5,5} = \dfrac{10!}{5!5!} = \dfrac{10\cdot9\cdot8\cdot7\cdot6}{5!} = 252
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rutas posibles cuando $n=5$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alternativamente, podemos enfocar el problema como sigue: para llegar desde una esquina a la otra es necesario que efectuemos un total de diez de pasos, de los cuales cinco habrán de ser hacia la derecha (el mismo razonamiento es válido si consideramos dar los pasos hacia arriba). Como el orden en el que los demos no es importante, el número de maneras de dar cinco pasos a la derecha de un total de diez pasos equivale al total de combinaciones de diez elementos tomados de cinco es cinco, es decir,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{10,5} = \dbinom{10}{5} = \dfrac{10\cdot9\cdot8\cdot7\cdot6}{5!} = 252.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ahora consideramos una cuadrícula rectangular, de manera que la esquina superior derecha de la misma la situamos en el punto $(5,7)$, razonaríamos de manera análoga a como hicimos en el párrafo anterior. ¿Cuántos pasos hemos de efectuar para llegar desde el origen de coordenadas hasta el punto $(5,7)$? En las condiciones que impone el enunciado del ejercicio, serían $5+7=12$ los pasos requeridos. El número de rutas, entonces, ascendería al total de combinaciones de doce elementos tomados de cinco en cinco, $C_{12,5}$ (o bien $C_{12,7}$ si hacemos el razonamiento fijándonos en los pasos que deben darse hacia arriba), esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{12,5} = C_{12,7} = \dbinom{12}{5} = \dfrac{12\cdot11\cdot10\cdot9\cdot8}{5!} = 792
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;son las rutas posibles en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, dada una cuadrícula $m\times n$ el número de rutas que existen, desde su esquina inferior izquierda hasta su esquina superior derecha, si los viajes se restringen a pasos de longitud unitaria a la derecha o hacia arriba asciende a&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{m+n,n} = \dbinom{m+n}{n}\qquad\text{o}\qquad C_{m+n,m}=\dbinom{m+n}{m}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestro caso concreto, como $m=n$, dicha cifra será&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{2n,n} = \dbinom{2n}{n}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos, a continuación, que nos indican que estamos situados en el punto $(1,2)$. ¿Cuántas rutas distintas existen desde dicho punto a la esquina superior derecha de la cuadrícula, $(n,n)$? Esta cuestión la resolveríamos aplicando una traslación, puesto que el número de rutas entre los puntos $(1,2)$ y $(n,n)$ equivale al total de rutas entre $(0,0)$ y $(n-1,n-2)$ (simplemente hemos efectuado una traslación de vector $(1,2)$, es decir, sustraemos el mencionado vector a ambos puntos para obtener los finalmente mostrados). Dicha cifra, aplicando lo visto en párrafos anteriores, será&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{n-1+n-2}{n-1} = \dbinom{2n-3}{n-1} = C_{2n-3,n-1}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o bien $C_{2n-3,n-2}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideremos ahora que la longitud de una ruta equivale al número de pasos realizados. Así, podríamos preguntamos, ¿cuántas rutas de longitud seis existen? Una ruta de longitud seis, en las condiciones que impone en el enunciado de este ejercicio, puede llevarnos a cualquiera de los puntos que se indican en la siguiente figura, por lo que la tarea se reduce entonces a contar el número de rutas existente desde el origen de coordenadas a cada uno de ellos.&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20190522-img02.png&#34; data-caption=&#34;Posibles longitudes de rutas.&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20190522-img02.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Posibles longitudes de rutas.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Así, de $(0,0)$ a $(0,6)$ hay un total de $C_{6,0}$ rutas; de $(0,0)$ a $(1,5)$ encontramos $C_{6,1}$ rutas; de $(0,0)$ a $(2,4)$ hallamos $C_{6,2}$ rutas; y así sucesivamente. En total son&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{6}{0} + \dbinom{6}{1} + \dbinom{6}{2} + \dbinom{6}{3} + \dbinom{6}{4} + \dbinom{6}{5} + \dbinom{6}{6} = 2^6 = 64,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ya que,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\dbinom{n}{0} + \dbinom{n}{1} + \dbinom{n}{2} + \cdots + \dbinom{n}{n} = \sum_{k=0}^{n}{\dbinom{n}{k}} = (1+1)^n = 2^n.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, si ahora nos preguntasen por el total de rutas de longitud diez, directamente podríamos decir que son $2^{10} = 1024$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este clásico problema, conocido como el de las &lt;em&gt;rutas equiprobables&lt;/em&gt;, nos permite dar respuesta a preguntas como: ¿de cuántas maneras podemos obtener cinco caras y cinco cruces al lanzar una moneda diez veces? En ejercicios anteriores, utilizando técnicas de combinatoria, hallamos que dicha cantidad equivalía a $PR_{10}^{5,5}$ o bien $C_{10,5}$. Un enfoque alternativo sería por conteo de rutas desde el origen de coordenadas hasta el punto de interés, $(5,5)$ en esta ocasión. Por otro lado, el total de rutas de longitud seis es, en otros términos, la cantidad de secuencias que podemos obtener al lanzar una moneda seis veces, que, por combinatoria, sabemos asciende a $VR_{2,6} = 2^6 = 64$. Así, los ejercicios de rutas fácilmente se extrapolan a otros contextos (sobre todo de monedas) y podemos resolver con ellas interrogantes del estilo: dado que he obtenido una cada y dos cruces, ¿de cuántas formas posibles puedo llegar a conseguir diez caras y diez cruces? La respuesta, como vimos en párrafos anteriores, la encontraríamos rápidamente tras aplicar una traslación de vector $(1,2)$ y contar después del número de rutas entre el origen de coordenadas y el punto $(9,8)$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
