<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sublime Text 3 | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/sublime-text-3/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/etiqueta/sublime-text-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sublime Text 3</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2021</copyright><lastBuildDate>Tue, 10 Jul 2018 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/media/icon_hubd324007acfbf71c468514de6d8e3809_36197_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Sublime Text 3</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/sublime-text-3/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Configurando Sublime Text para escribir en Markdown</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/&#34;&gt;entrada publicada&lt;/a&gt; hace unos días, comenté que utilizo el editor de texto plano &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; como herramienta predeterminada para escribir documentos con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;. Veamos cómo configurarlo para abordar tal empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinceramente, tal y como por defecto instalamos el mencionado programa, podríamos trabajar sin problema alguno con este lenguaje de marcado ligero, ya que únicamente requiere un editor de texto plano para su elaboración y posteriores modificaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, existe un paquete que mejora la experiencia de edición de manera considerable: &lt;code&gt;Markdown Editing&lt;/code&gt;. Al abrir cualquier fichero redactado utilizando el mencionado lenguaje de marcado, su contenido se centra en pantalla, facilitando así enormemente su lectura. Además, elementos como títulos, cursivas, negritas, enlaces o código quedan resaltados de forma muy agradable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para muestra, un botón:&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-sublime-text-3-y-markdown-editing-juntos&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;*Sublime Text 3* y *Markdown Editing* juntos.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/20180710-img01_huf97e26ce502f0452d8c82b1ca09100b4_33869_fd767d7de29e79e21c647c333f51c8cf.png 400w,
               /2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/20180710-img01_huf97e26ce502f0452d8c82b1ca09100b4_33869_4e6f34294181bd85b662ac3a00ae7e8e.png 760w,
               /2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/20180710-img01_huf97e26ce502f0452d8c82b1ca09100b4_33869_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/10/configurando-sublime-text-para-escribir-en-markdown/20180710-img01_huf97e26ce502f0452d8c82b1ca09100b4_33869_fd767d7de29e79e21c647c333f51c8cf.png&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;420&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Markdown Editing&lt;/em&gt; juntos.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Si a todo ello le añadimos el modo sin distracciones que incorpora &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, al que se accede mediante la combinación de teclas &lt;code&gt;Shift + F11&lt;/code&gt;, el resultado es una cómoda herramienta que permite generar documentos con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; eficientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El procedimiento a seguir es el habitual a la hora de incorporar un nuevo paquete a &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si todavía no tenemos el complemento que permite instalar paquetes fácilmente, abrimos &lt;a href=&#34;https://packagecontrol.io/installation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt; y copiamos el bloque de instrucciones que figura en el cuadro asociado a la versión de &lt;em&gt;Sublime Text&lt;/em&gt; que utilicemos (a día de hoy, seguramente, será la 3).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abrimos la consola de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, haciendo clic en el apartado &lt;code&gt;Show Console&lt;/code&gt; del menú &lt;code&gt;View&lt;/code&gt; (o utilizando su atajo de teclado asociado). En la ventana que aparece dentro del editor, pegamos el texto copiado durante el primer paso y pulsamos enter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacemos uso ahora del atajo de teclado &lt;code&gt;Ctrl + Shift + P&lt;/code&gt; y empezamos a escribir &lt;code&gt;install&lt;/code&gt;, hasta que quede resaltada la opción &lt;code&gt;Package Control: Install Package&lt;/code&gt; y después pulsamos enter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A continuación, comenzamos a escribir &lt;code&gt;markdown&lt;/code&gt; y utilizamos los cursores para seleccionar el paquete &lt;code&gt;MarkdownEditing&lt;/code&gt;, pulsando de nuevo enter una vez lo hayamos conseguido.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, basta ahora con que abramos en &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; cualquier archivo escrito con &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; y experimentaremos los cambios estéticos que comentaba al principio de este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente, el esquema de colores que este paquete incorpora por defecto no me hace excesiva ilusión, acostumbrado como estoy a &lt;em&gt;Monokai&lt;/em&gt;. Sin embargo, podemos seleccionar un tema oscuro desde el menú &lt;code&gt;Preferences&lt;/code&gt;, apartado &lt;code&gt;Package Settings&lt;/code&gt;, subapartado &lt;code&gt;Markdown Editing&lt;/code&gt;, accediendo a &lt;code&gt;Change color scheme...&lt;/code&gt; y escogiendo la opción &lt;code&gt;Dark&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, por si fuera de interés, me gustaría destacar que también existen diversos paquetes que ofrecen la opción de previsualizar el documento que estamos redactando y refrescar el resultado cuando llevamos a cabo cualquier tipo de edición en él. No he entrado en detalles sobre ellos en este artículo simplemente porque utilizo un método diferente para llevar a cabo las mencionadas acciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el corrector de Sublime Text</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/06/sobre-el-corrector-de-sublime-text/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2018 07:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/06/sobre-el-corrector-de-sublime-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si nos decidimos a utilizar este editor de texto plano para escribir en español, ¿tenemos entonces que prescindir sin remedio del uso del corrector ortográfico? ¡En absoluto! Veamos cómo configurar esta característica fácilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la instalación por defecto de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, el mencionado corrector ortográfico únicamente tiene a su disposición dos listados de palabras, asociados estos a los idiomas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;inglés británico, e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;inglés estadounidense (o &amp;lsquo;&amp;lsquo;americano&amp;rsquo;&#39;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Comúnmente conocidos también como &lt;em&gt;diccionarios&lt;/em&gt; (aunque no se incluyan los significados para las palabras contenidas en este tipo de listados nombrado), podemos seleccionar cualquiera de ellos a través del menú &lt;code&gt;View&lt;/code&gt;, dentro del apartado &lt;code&gt;Dictionary&lt;/code&gt;, y luego activar el modo de corrección ortográfica sin más que pulsar la tecla &lt;code&gt;F6&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En apenas unos minutos podemos ampliar el número de listado de palabras siguiendo esta serie de pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Desde nuestro navegador habitual, acudimos a &lt;a href=&#34;https://github.com/titoBouzout/Dictionaries&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este repositorio&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, donde encontraremos un extenso listado de diccionarios disponibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada idioma tiene tres archivos asociados, con las extensiones &lt;code&gt;.aff&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;.dic&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;. Por ejemplo, si nos interesa que el corrector ortográfico de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; sea capaz de utilizar un listado de palabras en español, los correspondientes ficheros que hemos de descargar serán: &lt;code&gt;Spanish.aff&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Spanish.dic&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;Spanish.txt&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si no vamos a clonar el repositorio a nuestro equipo y pretendemos bajar directamente los archivos desde &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, debemos tener cierto cuidado a la hora de hacerlo. No hay que utilizar la cásica estrategia de clic derecho y &amp;ldquo;Guardar enlace como&amp;hellip;&amp;rdquo; sobre los enlaces que aparecen en el listado del repositorio, puesto que descargaríamos tres archivos en formato &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt;. Una posible manera de proceder sería abrir cada uno de los enlaces de interés en una nueva pestaña y emplear entonces la estrategia de clic derecho y &amp;ldquo;Guardar enlace como&amp;hellip;&amp;rdquo; sobre el botón &lt;code&gt;Raw&lt;/code&gt; que aparece en la parte superior derecha.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una vez tenemos en nuestro haber los tres archivos asociados al idioma que nos interesa, acudiremos a la carpeta &lt;code&gt;Packages&lt;/code&gt; de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;, cuya ruta podemos encontrar a través del menú &lt;code&gt;Preferences&lt;/code&gt;, pulsando sobre el apartado &lt;code&gt;Browse Packages...&lt;/code&gt;. En tal localización crearemos un directorio llamado &lt;code&gt;Language - Spanish&lt;/code&gt; y ubicaremos ahí los mencionados tres ficheros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si ahora volvemos al apartado &lt;code&gt;Dictionary&lt;/code&gt; del menú &lt;code&gt;View&lt;/code&gt;, comprobaremos que podemos navegar por dos subapartados: uno asociado a los diccionarios para la lengua inglesa y otro para el correspondiente al idioma español. Seleccionamos este último y pulsamos la tecla &lt;code&gt;F6&lt;/code&gt;, activando así el corrector ortográfico de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; en dicho idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los pasos 3 y 4 podemos repetirlos tantas veces como necesitemos en función del distinto número de diccionarios que estimemos que vayamos a emplear. El proceso que seguir es siempre el indicado, con los correspondientes cambios lógicos que cada nuevo idioma incorpora al procedimiento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dejo pendiente para una futura entrada explicar cómo he configurado &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; para convertirlo en un más que agradable editor de texto plano orientado a trabajar con documentos de tipo &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Preparando el equipo para Hugo</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de lanzarnos, sin más, a generar sitios web con &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, conviene que instalemos una serie de herramientas que nos facilitarán la vida: un sistema de control de versiones (&lt;em&gt;Git&lt;/em&gt; + &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;) y un editor de texto plano (&lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal es el propósito de esta primera entrada del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/metablog/&#34;&gt;Proyecto Metablog&lt;/a&gt;, que consistirá en una serie de artículos que documentarán todo el proceso de instalación de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, el de la creación del propio sitio web empleando dicho generador y el de la personalización de la plantilla que actualmente estoy utilizando: &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/beautifulhugo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Beautiful Hugo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-git&#34;&gt;1. Git&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El sistema de control de versiones al que personalmente estoy acostumbrado es &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;, en cuya &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web oficial&lt;/a&gt; podemos encontrar una impresionante cantidad de información de interés. Si es la primera vez que escuchas hablar de &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt; o, en general, de los sistemas de control de versiones, quizá te resulte útil echar un vistazo a su &lt;a href=&#34;https://try.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-página-oficial-de-git&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;Página oficial de *Git*.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img01_hu26e01165c4e62314b852e5902508d4ad_213638_5da83a7473a665a5baf373cfdd1de27b.png 400w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img01_hu26e01165c4e62314b852e5902508d4ad_213638_605774cbd6c34d59c093ac22af1179ee.png 760w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img01_hu26e01165c4e62314b852e5902508d4ad_213638_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img01_hu26e01165c4e62314b852e5902508d4ad_213638_5da83a7473a665a5baf373cfdd1de27b.png&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;497&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página oficial de &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La instalación de &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;Windows&lt;/em&gt; no podría ser más sencilla. Hacemos clic en &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/download/win&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt; y automáticamente se descargará la versión más reciente de &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt; (&lt;code&gt;2.18.0&lt;/code&gt; a la hora de escribir estas líneas).&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-página-de-descarga-de-git&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;Página de descarga de *Git*.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img02_hua009ff10b1a2c2403616bc9890bcad89_122588_1eb8557628e39098cb3785834dfac22b.png 400w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img02_hua009ff10b1a2c2403616bc9890bcad89_122588_987f375b2165d1b3b537511cf88eef2f.png 760w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img02_hua009ff10b1a2c2403616bc9890bcad89_122588_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img02_hua009ff10b1a2c2403616bc9890bcad89_122588_1eb8557628e39098cb3785834dfac22b.png&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;498&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página de descarga de &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Una vez se haya completado la descarga, ejecutamos el archivo e instalamos el programa. Durante el proceso de instalación tenemos que escoger en varios momentos entre distintas opciones. A este respecto, he de comentar que las que vienen marcadas por defecto me parecen adecuadas para una primera toma de contacto con &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al completar la instalación tenemos, además, acceso a una terminal de sistema, &lt;em&gt;Git Bash&lt;/em&gt;, que personalmente es la que utilizo. Si bien es cierto que tenemos que emplear algunos comandos distintos a los podemos encontrar en la que por defecto acompaña a &lt;em&gt;Windows&lt;/em&gt;, es fácil llevar a cabo la transición de una terminal a otra (puede resultar de ayuda este &lt;a href=&#34;https://ss64.com/bash/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;listado de comandos&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-la-terminal-git-bash-en-acción&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;La terminal *Git Bash* en acción.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img03_hu3d73aaac25c1a8702c1324ead4fa59cb_4715_f4c656b41652b015b73b2cac804d7c7f.png 400w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img03_hu3d73aaac25c1a8702c1324ead4fa59cb_4715_a3e612decf7316d1059c7f3106d49842.png 760w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img03_hu3d73aaac25c1a8702c1324ead4fa59cb_4715_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img03_hu3d73aaac25c1a8702c1324ead4fa59cb_4715_f4c656b41652b015b73b2cac804d7c7f.png&#34;
               width=&#34;580&#34;
               height=&#34;370&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      La terminal &lt;em&gt;Git Bash&lt;/em&gt; en acción.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-github&#34;&gt;2. GitHub&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; es una plataforma de desarrollo colaborativo utilizada para almacenar proyectos empleando el sistema de control de versiones &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;. Podemos encontrar más información en su &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web oficial&lt;/a&gt;. Al igual que antes, si es la primera vez que accedes a esta plataforma, convendría que le dedicases unos minutos al tutorial &lt;em&gt;Hello World&lt;/em&gt;, disponible en &lt;a href=&#34;https://guides.github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;esta página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizaremos este portal para subir los archivos fuente que permitirán generar el sitio web, así como para alojar el propio sitio web en sí. Únicamente necesitaremos crear una cuenta de usuario para ello.&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-página-oficial-de-github&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;Página oficial de *GitHub*.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img04_hu37f94c9f4fe68869fe22521b7369ac32_39377_316a31593ddf9ec9f0281d847e0ae447.png 400w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img04_hu37f94c9f4fe68869fe22521b7369ac32_39377_026e9d7fe43afb55e5b9eb865c657144.png 760w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img04_hu37f94c9f4fe68869fe22521b7369ac32_39377_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img04_hu37f94c9f4fe68869fe22521b7369ac32_39377_316a31593ddf9ec9f0281d847e0ae447.png&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;364&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página oficial de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-sublime-text-3&#34;&gt;3. Sublime Text 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El dicho &amp;ldquo;Para gustos los colores&amp;rdquo; tendría en este apartado la versión &amp;ldquo;Para gustos los editores de texto plano&amp;rdquo;. En mi caso, los proyectos de programación que he realizado y todo el trabajo con generadores de web estáticas los he llevado a cabo, tanto con el antiguo &lt;em&gt;Sublime Text 2&lt;/em&gt;, como con su más reciente versión: &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este editor de texto plano es bastante potente, rápido y la comunidad puede extender sus funcionalidades a través de paquetes. Además, su versión &amp;lsquo;&amp;lsquo;de prueba&amp;rsquo;&amp;rsquo; te permite utilizar la herramienta sin restricción alguna durante un período de tiempo ilimitado, con la única pega de aparecer un mensaje cada 20 o 30 veces que salvemos cualquier archivo y que te invita a comprar una licencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos podemos hacer con él a través de &lt;a href=&#34;https://www.sublimetext.com/3&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;. Su proceso de instalación es similar&lt;/p&gt;














&lt;figure  id=&#34;figure-página-de-descarga-de-sublime-text-3&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;
        &lt;img alt=&#34;Página de descarga de *Sublime Text 3*.&#34; srcset=&#34;
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img05_hu883b8f36d1a6d1aeebb7068dd1868571_31832_1e0a0ab7deb8cae598bd8b3b05aee22b.png 400w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img05_hu883b8f36d1a6d1aeebb7068dd1868571_31832_87fb7e4b880898ab7e4de4eee78f05a9.png 760w,
               /2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img05_hu883b8f36d1a6d1aeebb7068dd1868571_31832_1200x1200_fit_lanczos_2.png 1200w&#34;
               src=&#34;https://imalexissaez.github.io/2018/07/05/preparando-el-equipo-para-hugo/20180705-img05_hu883b8f36d1a6d1aeebb7068dd1868571_31832_1e0a0ab7deb8cae598bd8b3b05aee22b.png&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;395&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption data-pre=&#34;Figura&amp;nbsp;&#34; data-post=&#34;:&amp;nbsp;&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
      Página de descarga de &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Además de cumplir de manera excelente sus labores a la hora de editar cualquier archivo de texto plano, &lt;em&gt;Sublime Text 3&lt;/em&gt; me encanta como herramienta para trabajar con archivos de tipo &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;, que será el formato que vamos a emplear para redactar el contenido de nuestro sitio web. En un futuro no muy lejano tengo pensado escribir un artículo explicando cómo llevar a cabo la configuración de este programa para lidiar de forma agradable con dicho tipo de ficheros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hasta aquí el primer artículo del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/proyecto/metablog/&#34;&gt;Proyecto Metablog&lt;/a&gt;, que deja nuestros equipos a punto para proceder a la instalación de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt; y generar un sitio web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
