<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Legislación | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/tags/legislacion/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/tags/legislacion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Legislación</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2019</copyright><lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Legislación</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/tags/legislacion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Convocatoria de oposiciones para secundaria en la Comunidad Valenciana (2019)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/04/convocatoria-de-oposiciones-para-secundaria-en-la-comunidad-valenciana-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/04/convocatoria-de-oposiciones-para-secundaria-en-la-comunidad-valenciana-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acaba de salir la convocatoria del proceso selectivo de ingreso en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria. Echémosle un vistazo, destacando alguna de sus partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El título completo del documento es:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ORDEN 7 / 2019, de 28 de febrero de 2019, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte, por la que se convoca procedimiento selectivo de ingreso y procedimiento para la adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y Artes Escénicas, profesores de Artes Plásticas y Diseño y profesores técnicos de Formación Profesional. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/03/04/pdf/2019_2095.pdf&#34;&gt;2019 / 2095&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Algunos de sus fragmentos que me han resultado de interés son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Presentación de solicitudes&lt;/em&gt;: Quienes deseen tomar parte en este proceso selectivo deberán cumplimentar el modelo oficial de solicitud que estará disponible en la sede electrónica de la Generalitat Valenciana (&lt;a href=&#34;http://sede.gva.es&#34;&gt;http://sede.gva.es&lt;/a&gt;) y en la página web de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte (&lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/es/web/rrhh-educacion/oposiciones&#34;&gt;http://www.ceice.gva.es/es/web/rrhh-educacion/oposiciones&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Plazo de presentación&lt;/em&gt;: El plazo de presentación de la solicitud será del 5 al 29 de marzo de 2019. La no presentación de la misma en tiempo y forma supondrá la exclusión de la persona aspirante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Importe&lt;/em&gt;: 28,10 €, aunque varía dependiendo de ciertos supuestos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Fecha de comienzo&lt;/em&gt;: La realización de la primera prueba de la fase de oposición para las personas aspirantes en los procedimientos de ingreso libre y de reserva de personas con diversidad funcional tendrá lugar a partir del
día 26 de junio de 2019.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Acreditación de idiomas oficiales&lt;/em&gt;: Habrá pruebas previas, tanto para evaluar el nivel C1 de valenciano, como para adquirir el &amp;lsquo;&amp;lsquo;Certificat de Capacitació per a l’Ensenyament en Valencià&amp;rsquo;&amp;rsquo; (en las páginas 18 a 20 del documento).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Directrices para la segunda prueba&lt;/em&gt;: Se dispondrá de un máximo de una hora para la defensa oral de la programación didáctica o de la guía docente presentada y la exposición oral de la unidad didáctica o del bloque temático, iniciando su exposición con la defensa de la programación didáctica o de la guía docente, que no podrá exceder de treinta minutos, y a continuación se realizará la exposición de la unidad didáctica o del bloque temático.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las programaciones didácticas o las guías docentes se presentarán de forma telemática a través de la sede electrónica de la Generalitat Valenciana (&lt;a href=&#34;http://sede.gva.es&#34;&gt;http://sede.gva.es&lt;/a&gt;), siendo necesario identificarse por cualquiera de los sistemas de identificación o firma electrónica admitidos en la propia sede electrónica. La entrega de las programaciones didácticas se deberá efectuar en un único documento con formato PDF que no supere los 20 MB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Distribución de plazas por sistemas de acceso&lt;/em&gt;: El correspondiente cuadro se encuentra en la página 31 del documento. Por ejemplo, para matemáticas se convocan 460 plazas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Programación didáctica&lt;/em&gt;: La programación didáctica, que tendrá carácter personal, deberá ser elaborada de forma individual por la persona aspirante, y tener una extensión máxima de 60 páginas, en formato DIN-A4, escritas a doble espacio, con letra Arial (no se admitirá ninguna otra tipología de Arial) y con un cuerpo de letra de 12 puntos, sin comprimir. La portada contendrá los datos de identificación de la persona aspirante, el cuerpo y la especialidad por la cual se presenta (no se contabilizará en las 60 páginas). No podrá contener hipervínculos. Los anexos no podrán superar las 15 páginas (que no se computarán en las 60 iniciales establecidas). En el caso de utilizar tablas, el cuerpo de la letra podrá reducirse hasta 9 puntos, sin comprimir. La presentación deberá efectuarse en un único documento en formato PDF que no superará los 20 MB.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La programación didáctica deberá organizarse en un mínimo de 10 y un máximo de 15 unidades didácticas que deberán estar numeradas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Actualización:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CORRECCIÓN de errores de la Orden 7 / 2019, de 28 de febrero, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte, por la que se convoca procedimiento selectivo de ingreso y procedimiento para la adquisición
de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y artes Escénicas, profesores de Artes Plásticas y Diseño y profesores técnicos de Formación Profesional. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/03/18/pdf/2019_2648.pdf&#34;&gt;2019 / 2648&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CORRECCIÓN de errores de la Orden 7 / 2019, de 28 de febrero, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte, por la que se convoca procedimiento selectivo de ingreso y procedimiento para la adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y artes Escénicas, profesores de Artes Plásticas y Diseño y profesores técnicos de Formación Profesional. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/03/29/pdf/2019_3122.pdf&#34;&gt;2019 / 3122&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RESOLUCIÓN de 2 de abril de 2019, del director general de Centros y Personal Docente, por la que se declaran aprobadas las listas provisionales de personas admitidas y excluidas para participar en los procedimientos selectivos de ingreso y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y Artes Escénicas, profesores de Artes Plásticas y Diseño y profesores técnicos de Formación Profesional. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/04/04/pdf/2019_3373.pdf&#34;&gt;2019 / 3373&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RESOLUCIÓN de 2 de abril de 2019, del director general de Centros y Personal Docente, por la que se convoca a las personas aspirantes no exentas de la realización de la prueba de valenciano nivel C1 y se nombra el tribunal que ha de evaluarla, en el marco del procedimiento selectivo para ingreso en los cuerpos docentes del profesorado de Enseñanza Secundaria, profesorado de escuelas oficiales de idiomas, profesorado de Música y Artes Escénicas, profesorado de Artes Plásticas y Diseño y profesorado técnico de Formación Profesional. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/04/04/pdf/2019_3379.pdf&#34;&gt;2019 / 3379&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RESOLUCIÓN de 9 de mayo de 2019, del director general de Centros y Personal Docente, por la que se convoca a los aspirantes no exentos de la realización de la prueba de castellano para extranjeros y se nombra el tribunal que ha de juzgar la prueba previa de castellano para extranjeros, en el marco del procedimiento selectivo convocado por las Órdenes 7 / 2019 y 6 / 2019, de 28 de febrero, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte.
[&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/05/13/pdf/2019_4840.pdf&#34;&gt;2019 / 4840&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RESOLUCIÓN de 9 de mayo de 2019, del director general de Centros y Personal Docente, por la que se convoca a las personas aspirantes no exentas, a la realización de la prueba para la obtención del Certificado de Capacitación para la Enseñanza en Valenciano y se nombra el tribunal que ha de evaluarla, en el marco del procedimiento selectivo de ingreso y procedimiento para la adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y Artes Escénicas, profesores de Artes Plásticas y Diseño y profesores técnicos de Formación Profesional, convocado por Orden 7 / 2019, de 28 de febrero. [&lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2019/05/13/pdf/2019_4842.pdf&#34;&gt;2019 / 4842&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/documents/162909733/168320500/206+Matematicas.pdf/6f691d36-27b1-45ed-96e4-b24891b8d3c5&#34;&gt;Criterios de evaluación&lt;/a&gt; para la especialidad de matemáticas. Para acceder a los del resto de especialidades, seguid &lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/va/web/rrhh-educacion/2019-cos-de-professors-d-ensenyament-secundari/-/asset_publisher/dzJb8av1wCgh/content/criterios-de-evaluaci-4?redirect=http%3A%2F%2Fwww.ceice.gva.es%2Fca%2Fweb%2Frrhh-educacion%2F2019-cos-de-professors-d-ensenyament-secundari%3Fp_p_id%3D101_INSTANCE_dzJb8av1wCgh%26p_p_lifecycle%3D0%26p_p_state%3Dnormal%26p_p_mode%3Dview%26p_p_col_id%3Dcolumn-2%26p_p_col_count%3D1&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criterios de evaluación de oposición para la especialidad de matemáticas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/08/28/criterios-de-evaluacion-de-oposicion-para-la-especialidad-de-matematicas/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/08/28/criterios-de-evaluacion-de-oposicion-para-la-especialidad-de-matematicas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Opino que una buena manera de encarar unas oposiciones pasa por revisar concienzudamente los criterios de evaluación adoptados en anteriores convocatorias. Echemos un vistazo en este artículo a los seguidos en la última.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer problema que encontramos reside en el acceso a la información de interés. Si acudimos a la sección de &lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/es/web/rrhh-educacion/oposiciones&#34;&gt;oposiciones&lt;/a&gt; de la página web de la &lt;em&gt;Conselleria d&amp;rsquo; Educació, Investigació, Cultura i Esport&lt;/em&gt; de la &lt;em&gt;Generalitat Valenciana&lt;/em&gt;, a la hora de escribir estas líneas, tenemos acceso los apartados que figuran en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;













&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;20180828-img01.png&#34; data-caption=&#34;Sección de oposiciones de la página web de la Conselleria.&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;20180828-img01.png&#34; alt=&#34;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Figura &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Sección de oposiciones de la página web de la &lt;em&gt;Conselleria&lt;/em&gt;.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Como podemos comprobar rápidamente, no aparece sección alguna dedicada al Cuerpo de Profesores de Enseñanza Secundaria, que sería aquella de nuestro interés. No obstante, el portal sí conserva una copia de los criterios de evaluación que se adoptaron para las últimas oposiciones en la especialidad de matemáticas, aunque he sido incapaz de acceder a ellos a través de los diferentes menús que ofrece el sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El documento se titula &amp;ldquo;&lt;em&gt;Criterios de evaluación del procedimiento selectivo de ingreso en el cuerpo de profesores de enseñanza de secundaria, especialidad de matemáticas&lt;/em&gt;&amp;rdquo; y entonces, conociendo este dato, basta una búsqueda rápida en &lt;em&gt;Google&lt;/em&gt; para encontrar &lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/documents/162909733/163272656/sec_ing_cri_206.pdf/c375ea04-4e6f-4b2f-8d5f-9117de6d434b&#34;&gt;el enlace&lt;/a&gt; que nos permite su consulta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda página de este recurso encontramos los elementos que se valorarán asociados con la redacción del tema y son:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estructura del tema.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Presenta un índice.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justifica la importancia del tema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace una introducción del mismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las distintas partes están compensadas en extensión según su importancia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elabora una conclusión acorde con el planteamiento del tema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contenidos específicos.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adapta los contenidos al tema y desarrolla todos los apartados expresados en el título del tema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Secuencia de manera lógica y clara sus apartados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Argumenta los contenidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profundiza en los mismos, siendo la información de cada parte lo más completa y exhaustiva posible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No existen errores de contenido o concepto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relaciona el tema elegido con otros temas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expresión.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestra fluidez en la redacción.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace un uso adecuado del lenguaje, con una correcta ortografía y una buena construcción sintáctica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emplea terminología científica amplia y adecuada al tema tratado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Presentación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Presenta un escrito con limpieza y claridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deberá limitarse a la lectura de lo escrito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bibliografía / documentación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fundamenta los contenidos con autores o bibliografías.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las fuentes y/o bases de datos utilizados están actualizadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El anterior listado nos puede, e incluso me atrevería a decir que nos debe, orientar de cara a la elaboración de nuestros temas, o bien puede ser un factor que nos decante por uno u otro temario de cara a su adquisición y futura revisión personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, echo en falta una rúbrica detallada, con sus indicadores de logro y las correspondientes ponderaciones para cada una de las variables arriba recogidas. Sinceramente, en algunos puntos no termina de quedarme claro cómo se procederá a la evaluación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cambiando de tercio, por lo que respecta a la resolución de problemas, la información todavía es más escueta, apenas cinco líneas relegadas al final de la tercera página del documento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Resolución de problemas.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desarrollo y resultado correcto en problemas y cuestiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explica el método de resolución.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rigurosidad matemática.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demuestra originalidad y destreza en la solución de las cuestiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al igual que antes, aunque tenemos acceso a aquello que se valorará, en algunos puntos me es difícil imaginar cómo se procederá a su evaluación. La originalidad, destreza y rigurosidad me parecen atributos complicados de cuantificar y fuertemente sujetos a la subjetividad de quien examina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la defensa de la programación docente, me atrevería a decir que no encontramos demasiadas sorpresas aquí y nuestra labor se limita a exponer, uno por uno, los apartados que en la convocatoria exigen que contenga. Así pues, valorarán:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estructura de la programación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contextualiza y justifica la programación en el marco legal y la realidad escolar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se adapta al nivel y/o alumnado elegido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Está claramente estructurada y hace mención a las unidades didácticas
programadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elementos de la programación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desarrolla y adapta los elementos básicos del currículum: objetivos, contenidos y criterios de evaluación. Se expondrán con claridad y serán adecuados al nivel elegido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace referencia a las competencias básicas si la programación es de ESO.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realiza una buena secuenciación y temporalización de los contenidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desarrolla una metodología adecuada: estrategias y principios metodológicos claros y concisos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se expresarán y justificarán los criterios y procedimientos de evaluación y calificación así como los mecanismos de refuerzo y recuperación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se tendrá en cuenta la utilización en la programación de otros aspectos educativos como: el uso de las TIC, fomento de la lectura, relación con las familias&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se marcarán las medidas específicas de atención a la diversidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostrará originalidad e individualidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa mecanismos de autoevaluación de la actividad docente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expresión y exposición oral.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestra seguridad y coherencia en la exposición.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace un uso correcto del lenguaje, siendo fluido, rico y variado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capta la atención con un discurso ameno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deberá ser equilibrada en los tiempos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La presentación consistirá en la defensa de la misma y no una mera repetición de lo escrito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bibliografía. Documentación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Toma como referencia la normativa vigente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace alusión a autores y bibliografía.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Especial atención merece el tercer punto, que no deja apenas margen para la improvisación. Esta parte requiere una preparación exhaustiva, que maneje los tiempos de manera adecuada y nos proporcione seguridad vía repetición &lt;em&gt;ad infinitum&lt;/em&gt; de la defensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, por lo que respecta a la defensa de la unidad didáctica, se valorara:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estructura de la unidad didáctica.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se ajusta a los requisitos de la convocatoria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contextualiza y justifica la unidad en el marco legal y en la realidad escolar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se adapta al nivel y/o alumnado elegido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desarrolla y adapta los elementos básicos de la unidad didáctica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiene en cuenta las necesidades específicas de apoyo educativo del alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elementos de la unidad didáctica.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Competencias básicas –sólo en ESO.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Objetivos y contenidos de aprendizaje. Estarán claramente formulados, con coherencia y serán adecuados al nivel y al momento concreto del curso escolar elegido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actividades de enseñanza y aprendizaje. Serán motivadoras, variadas, graduadas en dificultad y accesibles a la mayoría del alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Procedimientos y criterios de evaluación. Flexibilidad y adaptación a la diversidad del alumnado. Mecanismos de recuperación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atención a la diversidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilización de nuevas tecnologías.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expresión y exposición oral.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestra seguridad y coherencia en la exposición.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace un uso correcto del lenguaje, siendo fluido, rico y variado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capta la atención con un discurso ameno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliza material auxiliar sin contenido curricular y recursos didácticos (pizarra, ilustraciones, diagramas, mapas, esquemas, multimedia, TIC.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bibliografía. Documentación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Toma como referencia la normativa vigente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace alusión a autores y bibliografía.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El documento concluye detallando la fase de concurso, de escaso interés para la temática de este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, sabiendo qué se espera de nosotros, podemos organizar el desarrollo de cada una de las partes de manera adecuada. Si bien es cierto que estos criterios de evaluación corresponden a los de la última convocatoria, no sería descabellado suponer que la mayoría de ellos se extrapolarán a la siguiente. En cualquier caso, podemos echar un rápido vistazo a los asociados a la convocatoria de este año para el Cuerpo de Maestros y comprobar que aquellos definidos para Educación Primaria no distan sobremanera de los listados arriba.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre los temarios de oposiciones</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/31/sobre-los-temarios-de-oposiciones/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/31/sobre-los-temarios-de-oposiciones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este artículo, señalaremos la legislación vigente al respecto de los temarios de oposiciones para el acceso al cuerpo de profesores de Enseñanza Secundaria, listando completamente el asociado a la especialidad de matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, podemos acudir, por ejemplo, a la &lt;a href=&#34;http://www.dogv.gva.es/datos/2016/05/06/pdf/2016_3109.pdf&#34;&gt;Orden 13 / 2016&lt;/a&gt;, de 3 de mayo, de la Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte, por la que se convoca procedimiento selectivo de ingreso, y procedimiento para la adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes de profesores de Enseñanza Secundaria, profesores de escuelas oficiales de idiomas, profesores de Música y Artes Escénicas y profesores técnicos de Formación Profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;em&gt;Comunidad Valenciana&lt;/em&gt;, esta es la orden asociada a la última convocatoria de oposiciones para Educación Secundaria. Nos interesa acudir a su capítulo segundo, que recoge las bases específicas para los distintos cuerpos de profesores, y más concretamente al apartado &lt;em&gt;15.4. Temarios&lt;/em&gt;. En él figura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De conformidad con lo previsto en la Orden ECD / 191 / 2012, de 6 de febrero, por la que se regulan los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes establecidos en la Ley Orgánica 2 / 2006, de 3 de mayo, de Educación, serán de aplicación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) Los temarios establecidos en el anexo III de la Orden de 9 de septiembre de 1993 por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, adquisición de nuevas especialidades y movilidad para determinadas especialidades de los Cuerpos de Maestros, Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores de escuelas oficiales de idiomas, regulados por el Real Decreto 850 / 1993, de 4 de junio, en lo que corresponde a las especialidades del Cuerpo de Profesores de Enseñanza Secundaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) Los temarios establecidos en los anexos I y II de la Orden de 1 de febrero de 1996, por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, adquisición de nuevas especialidades y movilidad para determinadas especialidades de los Cuerpos de Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta a la &lt;a href=&#34;http://www.boe.es/boe/dias/2012/02/07/pdfs/BOE-A-2012-1825.pdf&#34;&gt;Orden ECD / 191 / 2012&lt;/a&gt;, es importante que destaquemos, además del contenido de los puntos a) y b) listados arriba, que deroga la &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/boe/dias/2011/11/18/pdfs/BOE-A-2011-18099.pdf&#34;&gt;Orden EDU / 3138 / 2011&lt;/a&gt;, de 15 de noviembre, por la que se aprueban los
temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y
adquisición de nuevas especialidades de los Cuerpos de Profesores de
Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta última declaraba, para la especialidad de matemáticas, un temario compuesto por 74 temas y fue modificada por la &lt;a href=&#34;http://www.boe.es/boe/dias/2011/12/28/pdfs/BOE-A-2011-20392.pdf&#34;&gt;Orden EDU / 3530 / 2011&lt;/a&gt;, de 19 de diciembre, por la que se corrigen errores y omisiones en la Orden EDU / 3138 / 2011, de 15 de noviembre, por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades de los Cuerpos de Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional. En ella, además de corregir algunas erratas del mencionado temario, incluso añadían un tema adicional, elevando la cifra total hasta 75. Este hecho justifica la discrepancia que aparece cuando realizamos una búsqueda, en Internet, sobre temarios de oposiciones para la especialidad de matemáticas y hemos de actuar con cautela, por tanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, consultemos el referido &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/boe/dias/1993/09/21/pdfs/A27400-27438.pdf&#34;&gt;anexo III&lt;/a&gt; de la &lt;em&gt;Orden&lt;/em&gt; de 9 de septiembre de 1993, que para la especialidad de matemáticas lista los siguientes 71 temas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Números naturales. Sistemas de numeración.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fundamentos y aplicaciones de la teoría de grafos. Diagramas en árbol.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnicas de recuento. Combinatoria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números enteros. Divisibilidad. Números primos. Congruencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números racionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números reales. Topología de la recta real.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aproximación de números. Errores. Notación científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sucesiones. Término general y forma recurrente. Progresiones aritméticas y geométricas. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Números complejos. Aplicaciones geométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sucesivas ampliaciones del concepto de número. Evolución histórica y problemas que resuelve cada una.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conceptos básicos de la teoría de conjuntos. Estructuras algebraicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espacios vectoriales. Variedades lineales. Aplicaciones entre espacios vectoriales. Teorema de isomorfía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polinomios. Operaciones. Fórmula de Newton. Divisibilidad de polinomios. Fracciones algebraicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecuaciones. Resolución de ecuaciones. Aproximación numérica de raíces.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecuaciones diofánticas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discusión y resolución de sistemas de ecuaciones lineales. Teorema de Rouché. Regla de Cramer. Método de Gauss-Jordan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programación lineal. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matrices. Álgebra de matrices. Aplicaciones al campo de las Ciencias Sociales y de la Naturaleza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Determinantes. Propiedades. Aplicación al cálculo del rango de una matriz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lenguaje algebraico. Símbolos y números. Importancia de su desarrollo y problemas que resuelve. Evolución histórica del álgebra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones reales de variable real. Funciones elementales; situaciones reales en las que aparecen. Composición de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones exponenciales y logarítmicas. Situaciones reales en las que aparecen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones circulares e hiperbólicas y sus recíprocas. Situaciones reales en las que aparecen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones dadas en forma de tabla. Interpolación polinómica. Interpolación y extrapolación de datos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Límites de funciones. Continuidad y discontinuidades. Teorema de Bolzano. Ramas infinitas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Derivada de una función en un punto. Función derivada. Derivadas sucesivas. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desarrollo de una función en serie de potencias. Teorema de Taylor. Aplicaciones al estudio local de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudio global de funciones. Aplicaciones a la representación gráfica de funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El problema del cálculo del área. Integral definida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Primitiva de una función. Cálculo de algunas primitivas. Aplicaciones de la integral al cálculo de magnitudes geométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integración numérica. Métodos y aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicación del estudio de funciones a la interpretación y resolución de problemas de la Economía, las Ciencias Sociales y la Naturaleza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evolución histórica del cálculo diferencial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análisis y formalización de los conceptos geométricos intuitivos: incidencia, paralelismo, perpendicularidad, ángulo, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las magnitudes y su medida. Fundamentación de los conceptos relacionados con ellas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporciones notables. La razón áurea. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La relación de semejanza en el plano. Consecuencias. Teorema de Thales. Razones trigonométricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trigonometría plana. Resolución de triángulos. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geometría del triángulo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geometría de la circunferencia. Ángulos en la circunferencia. Potencia de un punto a una circunferencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Movimientos en el plano. Composición de movimientos. Aplicación al estudio de las teselaciones del plano. Frisos y mosaicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Homotecia y semejanza en el plano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proyecciones en el plano. Mapas. Planisferios terrestres: principales sistemas de representación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semejanza y movimientos en el espacio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poliedros. Teorema de Euler. Sólidos platónicos y arquimedianos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distintas coordenadas para describir el plano o el espacio. Ecuaciones de curvas y superficies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generación de curvas como envolventes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espirales y hélices. Presencia en la Naturaleza, en el Arte y en la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Superficies de revolución. Cuádricas. Superficies regladas. Presencia en la Naturaleza, en el Arte y en la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introducción a las geometrías no euclídeas. Geometría esférica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas de referencia en el plano y en el espacio. Ecuaciones de la recta y del plano. Relaciones afines.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Producto escalar de vectores. Producto vectorial y producto mixto. Aplicaciones a la resolución de problemas físicos y geométricos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relaciones métricas: perpendicularidad, distancias, ángulos, áreas, volúmenes, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las cónicas como secciones planas de una superficie cónica. Estudio analítico. Presencia en la Naturaleza, el Arte y la Técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La geometría fractal. Nociones básicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evolución histórica de la geometría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usos de la estadística: estadística descriptiva y estadística inferencial. Métodos básicos y aplicaciones de cada una de ellas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Población y muestra. Condiciones de representatividad de una muestra. Tipos de muestreo. Tamaño de una muestra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnicas de obtención y representación de datos. Tablas y gráficas estadísticas. Tendenciosidad y errores más comunes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parámetros estadísticos. Cálculo, significado y propiedades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desigualdad de Tchebyschev. Coeficiente de variación. Variable normalizada. Aplicación al análisis, interpretación y comparación de datos estadísticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Series estadísticas bidimensionales. Regresión y correlación lineal. Coeficiente de correlación. Significado y aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frecuencia y probabilidad. Leyes del azar. Espacio probabilístico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probabilidad compuesta. Probabilidad condicionada. Probabilidad total. Teorema de Bayes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribuciones de probabilidad de variable discreta. Características y tratamiento. Las distribuciones binomial y de Poisson. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribuciones de probabilidad de variable continua. Características y tratamiento. La distribución normal. Aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inferencia estadística. Test de hipótesis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicaciones de la estadística y el cálculo de probabilidades al estudio y toma de decisiones en problemas de las Ciencias Sociales y de la Naturaleza. Evolución histórica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La resolución de problemas en matemáticas. Estrategias. Importancia histórica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lógica proposicional. Ejemplos y aplicaciones al razonamiento matemático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La controversia sobre los fundamentos de la matemática. Las limitaciones internas de los sistemas formales.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para elaborar cada uno de los anteriores temas, que deberían destacar por su originalidad, nos pueden resultar interesantes las siguientes referencias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diego, B. y Llerena, A., (1993), &lt;em&gt;Temas de oposiciones a profesores de enseñanza secundaria&lt;/em&gt;, Madrid, España: Editorial Deimos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Galván, F., Gamboa, J. M. y Rodríguez, M., (2011), &lt;em&gt;Desarrollo del nuevo temario de las oposiciones de secundaria (Matemáticas)&lt;/em&gt;, Madrid, España: Sanz y Torres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre las competencias clave</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/25/sobre-las-competencias-clave/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/25/sobre-las-competencias-clave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Abordemos, en este artículo, algunos aspectos fundamentales a tener en cuenta sobre las competencias clave, a las que dedicaremos uno de los apartados de nuestra programación didáctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Artículo 2&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;Real Decreto 1105 / 2014&lt;/em&gt;, de 26 de diciembre, por el que se establece el currículo básico de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato, nos define las competencias como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;c) Competencias: capacidades para aplicar de forma integrada los contenidos propios de cada enseñanza y etapa educativa, con el fin de lograr la realización adecuada de actividades y la resolución eficaz de problemas complejos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;para, a continuación, el mismo artículo concretar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A efectos del presente real decreto, las competencias del currículo serán las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) Comunicación lingüística.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) Competencia digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d) Aprender a aprender.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e) Competencias sociales y cívicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;f) Sentido de iniciativa y espíritu emprendedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;g) Conciencia y expresiones culturales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para una adquisición eficaz de las competencias y su integración efectiva en el currículo, deberán diseñarse actividades de aprendizaje integradas que permitan al alumnado avanzar hacia los resultados de aprendizaje de más de una competencia al mismo tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se potenciará el desarrollo de las competencias Comunicación lingüística, Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en el real decreto apenas aparecen listadas y poco más. ¿Dónde podemos encontrar información adicional sobre las competencias clave? En mi opinión, una buena primera parada sería la visita a &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave.html&#34;&gt;esta página&lt;/a&gt; del &lt;em&gt;Ministerio de Educación y Formación Profesional&lt;/em&gt;, que, tras una breve introducción, nos ofrece acceso a detalles relevantes para cada una de las competencias clave a través de los siguientes enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/liguistica.html&#34;&gt;Competencia en comunicación lingüística (CCLI)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/ciencias.html&#34;&gt;Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología (CMCT)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/digital.html&#34;&gt;Competencia digital (CD)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/aprende.html&#34;&gt;Competencia para aprender a aprender (CAA)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/social-civica.html&#34;&gt;Competencias sociales y cívicas (CSC)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;f) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/i.html&#34;&gt;Sentido de la iniciativa y espíritu emprendedor (SIEE)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;g) &lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/cultura.html&#34;&gt;Conciencia y expresiones culturales (CEC)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son muy interesantes las infografías que acompañan a las anteriores páginas y que recopilo en la siguiente galería de imágenes:&lt;/p&gt;








  
  


&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;

  
  
  
  

  
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CCLI&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img01.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img01.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CMCT&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img02.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img02.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CD&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img03.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img03.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CAA&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img04.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img04.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CSC&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img05.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img05.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;SIEE&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img06.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img06.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CEC&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img07.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img07.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la mencionada introducción hay un detalle que conviene advirtamos, la referencia a la &lt;em&gt;Orden ECD / 65 / 2015&lt;/em&gt;, de 21 de enero, por la que se describen las relaciones entre las competencias, los contenidos y los criterios de evaluación de la educación primaria, la educación secundaria obligatoria y el bachillerato. En este artículo no comentaré nada de ella, ya que me gustaría dedicarle por completo una entrada a dicha orden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, ¿cómo puedo contribuir con mi materia al desarrollo de las anteriores competencias clave? La legislación autonómica acude a nuestro rescate en esta ocasión. Por ejemplo, para las asignaturas de matemáticas de la modalidad de ciencias del Bachillerato, el &lt;em&gt;Decreto 87 / 2015&lt;/em&gt;, de 5 de junio, del Consell, por el que establece el currículo y desarrolla la ordenación general de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato en la Comunitat Valenciana, figura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el marco de las competencias clave, las matemáticas contribuyen a la competencia en comunicación lingüística al ampliar sustancialmente el vocabulario del alumnado, incorporando el específico de las matemáticas, que utilizan todas las ciencias, además de utilizar continuamente la comunicación tanto oral como escrita en la formulación y expresión de las ideas. Las oportunidades para comunicar ideas matemáticas y el proceso de escuchar, exponer, dialogar y redactar, favorecen la expresión y comprensión de los mensajes orales y escritos en situaciones diversas. Es en la resolución de problemas donde adquiere especial importancia la expresión tanto oral como escrita de los procesos realizados y de los razonamientos seguidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El énfasis en la funcionalidad de los aprendizajes, su utilidad para comprender el mundo que nos rodea o la misma selección de estrategias para la resolución de un problema, determinan la posibilidad real de aplicar las matemáticas a diferentes campos de conocimiento o a distintas situaciones de la vida cotidiana, contribuyendo así con mayor peso a la adquisición de la competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología. La competencia matemática, reconocida como clave por la Unión Europea, se desarrolla especialmente gracias a la contribución de la materia de Matemáticas. La activación de la competencia matemática supone que el alumno es capaz de establecer una relación profunda entre el conocimiento conceptual y el conocimiento procedimental, implicados en la resolución de una tarea matemática o científica determinada. Las matemáticas contribuyen de manera especial al desarrollo del pensamiento y razonamiento, en particular, el pensamiento lógico-deductivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La incorporación de herramientas tecnológicas como recurso didáctico para el aprendizaje y para la resolución de problemas, y la realización de investigaciones, contribuye en gran medida a mejorar la competencia digital. Las matemáticas contribuyen en gran manera a saber analizar e interpretar datos (la información que se obtiene), cotejar y evaluar los contenidos de los medios de comunicación en función de su validez, fiabilidad y adecuación entre las fuentes, tanto online como offline, y a utilizarlos en la resolución de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La materia desarrolla las técnicas heurísticas que constituyen modelos generales de tratamiento de la información y de razonamiento, y consolidan la adquisición de destrezas involucradas en la competencia de aprender a aprender tales como la autonomía, la perseverancia, la sistematización, la reflexión crítica y la habilidad para comunicar con eficacia los resultados del propio trabajo. La verbalización del proceso seguido en el aprendizaje ayuda a la reflexión sobre qué se ha aprendido, qué falta por aprender, cómo y para qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contribución de las matemáticas a las competencias sociales y cívicas se realiza a través de todos los contenidos y la metodología de trabajo. El bloque de tratamiento de la información facilita al alumnado el análisis matemático de los datos necesarios para la toma de decisiones en cuanto a su participación social como ciudadanos y consumidores responsables de encuestas, sondeos, escrutinios, reportajes, gráficas, etc. El trabajo cooperativo en matemáticas adquiere una dimensión singular si se aprende a aceptar otros puntos de vista distintos al propio, en particular a la hora de utilizar estrategias personales de resolución de problemas, comparando los posibles resultados y eligiendo como solución aquella que más se adecue a los valores del sistema democrático y al bienestar de la sociedad, de acuerdo con los derechos y deberes de los ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la metodología de la materia están implícitas las estrategias que contribuyen al sentido de iniciativa y espíritu emprendedor del alumnado (actividad creadora, labor investigadora, partir de los conocimientos que sobre un tema determinado, etc.), que le hacen sentirse capaz de aprender, aumentando su autonomía, responsabilidad y compromiso personal. La estructura misma de la materia propicia el desarrollo de estructuras mentales que ayudan a organizar el conocimiento, apoyada en técnicas de estudio, de observación y de registro sistemático de información, planteándose preguntas y manejando diversas estrategias para la toma de decisiones racionales y críticas, y así alcanzar metas a corto y largo plazo, con perseverancia y valoración del esfuerzo realizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las matemáticas contribuyen a la conciencia y expresión cultural porque el mismo conocimiento matemático es expresión universal de la cultura. En toda conciencia y expresión cultural hay un planteamiento que incluye multitud de aspectos matemáticos, desde la medida hasta la geometría, pasando por la resolución de problemas, que permite al alumnado apreciar la importancia de la expresión creativa de ideas, experiencias y emociones a través de distintos medios, incluida la música, las artes escénicas, la literatura y las artes plásticas. En particular, la geometría es parte integral de la expresión artística de la humanidad y ofrece medios para describir y comprender el mundo que nos rodea, y apreciar la belleza de las estructuras realizadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Únicamente nos resta la labor de redactar un apartado para nuestra programación didáctica que no resulte extremadamente abstracto y que, de alguna forma, permita entrever de una manera práctica cómo procederemos a desarrollar las competencias clave en el aula.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algunas definiciones básicas: contenidos, criterios de evaluación, etc.</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/18/algunas-definiciones-basicas-contenidos-criterios-de-evaluacion-etc/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/18/algunas-definiciones-basicas-contenidos-criterios-de-evaluacion-etc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Qué es un contenido? ¿Y un criterio de evaluación? ¿Cómo se define un estándar de aprendizaje evaluable? La legislación nos da una respuesta rigurosa a cada una de las anteriores cuestiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Real Decreto 1105 / 2014&lt;/em&gt;, de 26 de diciembre, por el que se establece el
currículo básico de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato, en su &lt;em&gt;Artículo 2&lt;/em&gt;, nos ofrece la siguiente serie de definiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Currículo&lt;/em&gt;: regulación de los elementos que determinan los procesos de enseñanza y aprendizaje para cada una de las enseñanzas y etapas educativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Objetivos&lt;/em&gt;: referentes relativos a los logros que el estudiante debe alcanzar al finalizar cada etapa, como resultado de las experiencias de enseñanza-aprendizaje intencionalmente planificadas a tal fin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Competencias&lt;/em&gt;: capacidades para aplicar de forma integrada los contenidos propios de cada enseñanza y etapa educativa, con el fin de lograr la realización adecuada de actividades y la resolución eficaz de problemas complejos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Contenidos&lt;/em&gt;: conjunto de conocimientos, habilidades, destrezas y actitudes que contribuyen al logro de los objetivos de cada enseñanza y etapa educativa y a la adquisición de competencias. Los contenidos se ordenan en asignaturas, que se clasifican en materias y ámbitos, en función de las etapas educativas o los programas en que participe el alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Estándares de aprendizaje evaluables&lt;/em&gt;: especificaciones de los criterios de evaluación que permiten definir los resultados de aprendizaje, y que concretan lo que el estudiante debe saber, comprender y saber hacer en cada asignatura; deben ser observables, medibles y evaluables y permitir graduar el rendimiento o logro alcanzado. Su diseño debe contribuir y facilitar el diseño de pruebas estandarizadas y comparables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Criterios de evaluación&lt;/em&gt;: son el referente específico para evaluar el aprendizaje del alumnado. Describen aquello que se quiere valorar y que el alumnado debe lograr, tanto en conocimientos como en competencias; responden a lo que se pretende conseguir en cada asignatura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Metodología didáctica&lt;/em&gt;: conjunto de estrategias, procedimientos y acciones organizadas y planificadas por el profesorado, de manera consciente y reflexiva, con la finalidad de posibilitar el aprendizaje del alumnado y el logro de los objetivos planteados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errores frecuentes a la hora de elaborar programaciones didácticas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/14/errores-frecuentes-a-la-hora-de-elaborar-programaciones-didacticas/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/14/errores-frecuentes-a-la-hora-de-elaborar-programaciones-didacticas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada, echaremos un vistazo al artículo &amp;ldquo;&lt;em&gt;Guía para la elaboración de una programación didáctica en las etapas de Educación Primaria y Secundaria&lt;/em&gt;&amp;quot;, que viene de la mano de &lt;em&gt;Ignacio Polo&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Gemma Puertas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos ofreciendo la referencia completa del mencionado artículo, para el que me gustaría destacar que su acceso es libre, hecho que siempre agradezco y opino que debería ser la norma que seguir en cuanto a investigación respecta:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Polo Martínez, I., &amp;amp; Puertas Bescós, G. (2017). Guía para la elaboración de una programación didáctica en las etapas de Educación Primaria y Secundaria. &lt;em&gt;Avances en Supervisión Educativa&lt;/em&gt;, (27). &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.23824/ase.v0i27.593&#34;&gt;https://doi.org/10.23824/ase.v0i27.593&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El texto posee un objetivo, cuanto menos, ambicioso, tal y como nos deja entrever en el siguiente párrafo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El objetivo esencial de este artículo es facilitar la elaboración de programaciones didácticas (ateniendo al marco normativo vigente en Educación Primaria y Educación Secundaria Obligatoria), reales (en cuanto a su reflejo con la docencia que se está practicando en las aulas), contextualizadas (al grupo de alumnado, nivel educativo y materia curricular del presente curso escolar), eficientes (en equilibrio entre la cantidad de información que aportamos y la calidad de la misma), actualizadas (en función de las posibles variaciones que se produzcan en el grupo clase a lo largo del curso) y evaluables (desde un planteamiento procesual dirigido al análisis de los logros que se van alcanzando tras el proceso de planificación inicial).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A la hora de elaborar una programación didáctica (PD), de cara a unas futuras oposiciones, tener a nuestra disposición un documento que recopila errores frecuentes y, además, aconseja cómo solventarlos, es poco menos que un tesoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin pretender llevar a cabo un resumen del artículo en las siguientes líneas, sí que me gustaría compartir algunas ideas que me han resultado interesantes, sobre todo por lo que respecta a la elaboración de programaciones didácticas para las etapas de Secundaria y de Bachillerato:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nuestra PD ha de partir del posicionamiento planteado en el &lt;em&gt;Poyecto Curricular de Etapa&lt;/em&gt; (PCE) del centro, que es elaborado y revisado por la &lt;em&gt;Comisión de Coordinación Pedagógica&lt;/em&gt; y en él se establecen directrices y propuestas globales de intervención educativa que facilitan la aplicación del currículo a la realidad educativa y específica de cada centro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hemos de evitar concretar objetivos para un nivel o curso, pues la concreción de estos viene dada por los criterios de evaluación (CE) y los estándares de aprendizaje evaluables (EAE) de cada nivel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No debemos crear o modificar CE ni EAE, aunque sí concretar estos últimos cuando la Administración no lo haya hecho. Por otro lado, ambos precisan la creación de instrumentos de evaluación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es un error que vinculemos la calificación del alumnado a los propios instrumentos de evaluación, sin considerar la evaluación continua de los referentes de evaluación (CE y EAE).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debemos tener cuidado a la hora de asignar calificación a aspectos que no están recogidos en los referentes de evaluación. El ejemplo más claro que a todos nos vendría a la cabeza sería el clásico &amp;lsquo;&amp;lsquo;Comportamiento: 10%&#39;&#39;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la ponderación de la materia hemos de incluir todos los EAE, evitando dejar caer la mayoría del peso únicamente en unos pocos. No estaría de más considerar unos EAE imprescindibles (al menos uno por cada CE) en la ponderación que establezcamos, de forma que su adquisición suponga alcanzar la calificación de suficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al hilo del punto anterior, hemos de tener cuidado a la hora de vincular algún EAE imprescindible a un solo instrumento y en un único momento del curso, pues nos plantearía problemas a la hora de plantear mecanismos de recuperación para el alumnado que no superase dicha situación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La información del curso anterior y los resultados de la sesión de evaluación inicial (que deberíamos realizar sin que esta posea efectos sobre la calificación del alumnado) han de tener un adecuado reflejo en nuestra PD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la hora de señalar medidas de atención a la diversidad es importante que llevemos a cabo concreciones para el grupo de referencia. En la medida de lo posible, debemos evitar redactar un apartado excesivamente teórico y fuera de contexto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la hora de decidir la metodología hemos de tener en cuenta las características del grupo, así como indicar explícitamente en qué unidad didáctica (UD) se aplicarán determinados principios metodológicos, sin olvidar listar los recursos didácticos necesarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debemos analizar los elementos transversales planteados en el PCE e identificar claramente en nuestra PD durante qué UD los desarrollaremos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hemos de incluir actividades complementarias y extraescolares en nuestra PD, indicando qué actividades ordinarias complementan y, a ser posible, cuyo diseño sea interdisciplinar. Por otro lado, no olvidemos que son de carácter voluntario y, por tanto, no pueden tener efecto alguno sobre la calificación del alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es necesario que evaluemos nuestra PD en distintos momentos, a saber, al inicio del curso, a lo largo del curso y al final del curso. Para cada uno de estos momentos, incluiremos un proceso de evaluación y revisión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Me dejo bastantes aspectos relevantes en el tintero, por lo que recomiendo encarecidamente la lectura completa del artículo. Además, las distintas tablas que aparecen en el documento pueden inspirarnos a la hora de relacionar elementos y resumir información relevante contenida en nuestra PD.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley 4 / 2018, sobre el plurilingüismo en el sistema educativo valenciano</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/09/ley-4-2018-sobre-el-plurilinguismo-en-el-sistema-educativo-valenciano/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/09/ley-4-2018-sobre-el-plurilinguismo-en-el-sistema-educativo-valenciano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Echemos un vistazo en este artículo a la &lt;em&gt;Ley 4 / 2018, de 21 de febrero, de la Generalitat, por la que se regula y promueve el plurilingüismo en el sistema educativo valenciano&lt;/em&gt;. Nos centraremos en la acreditación, capacitación y formación del profesorado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mencionada ley, disponible para su consulta en &lt;a href=&#34;https://www.dogv.gva.es/datos/2018/02/22/pdf/2018_1773.pdf&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;, fue publicada en el &lt;em&gt;DOCV&lt;/em&gt; número 8240, de 22 de febrero de 2018, y en el &lt;em&gt;BOE&lt;/em&gt; número 63, de 13 de marzo de 2018, estando vigente desde el 23 de Febrero de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gustaría rescatar un dato que figura en el &lt;em&gt;Preámbulo&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;los datos demolingüísticos y el conocimiento de la realidad sociolingüística de la Comunitat Valenciana, finalidad de las investigaciones sociológicas realizadas desde 1984 hasta la actualidad, nos confirman que solo alrededor de un 30% es plenamente competente en valenciano y solo un 6% lo es en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta situación conlleva, como no podía ser de otra manera, a la que podríamos calificar como justificación de la mencionada ley:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se convierte, por tanto, en un deber social y educativo la necesidad de corregir los desequilibrios de competencia y uso del valenciano en el conjunto de la población actual, así como la falta de dominio efectivo del inglés como lengua de comunicación internacional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Artículo 6&lt;/em&gt; nos determina los tiempos mínimos destinados a los contenidos curriculares en cada una de las lenguas oficiales (al menos un 25% de las horas lectivas), así como en lengua extranjera (oscilando entre un 15% y un 25% de las horas lectivas). No obstante, me gustaría destacar que en el &lt;em&gt;Artículo 11&lt;/em&gt; figura que se promoverá que los centros educativos sostenidos con fondos públicos vehiculen el 50% del tiempo curricular en valenciano y el 25% de dicho tiempo en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Capítulo V&lt;/em&gt; recoge &lt;em&gt;La acreditación, capacitación y formación del profesorado&lt;/em&gt;, cuyo &lt;em&gt;Artículo 25&lt;/em&gt; dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Artículo 25. Acreditación del conocimiento de lenguas: requisitos específicos del profesorado para los puestos docentes&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se considerará que dispone de la competencia suficiente para vehicular áreas no lingüísticas en castellano y en valenciano el profesorado que acredite nivel de conocimiento C1 de valenciano y C1 de castellano, respectivamente, de acuerdo con el Marco europeo común de referencia para las lenguas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sin perjuicio de lo establecido en la disposición transitoria segunda de esta ley, se considerará que dispone de la competencia suficiente para vehicular áreas en inglés el profesorado que acredite el nivel de conocimiento C1 de inglés, de acuerdo con el Marco europeo común de referencia para las lenguas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encontramos el calendario de implantación en la primera disposición transitoria, siendo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Curso 2018-2019. Educación infantil y primer ciclo de educación primaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curso 2019-2020. Segundo y tercer ciclo de educación primaria y centros de educación especial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curso 2020-2021. Educación secundaria obligatoria, bachillerato, formación profesional y formación de personas adultas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, la segunda disposición transitoria dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segunda. Acreditación transitoria de la competencia lingüística en
inglés&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con carácter transitorio y hasta el curso académico 2026-2027, se considerará que dispone de la competencia suficiente para vehicular áreas en inglés el profesorado que acredite el nivel de conocimiento B2 de inglés, de acuerdo con el Marco europeo común de referencia para las lenguas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
