<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NumPy | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/numpy/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/etiqueta/numpy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>NumPy</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2020</copyright><lastBuildDate>Sat, 18 Aug 2018 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/media/sharing.jpg</url>
      <title>NumPy</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/numpy/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Breve introducción a la librería NumPy</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/08/18/breve-introduccion-a-la-libreria-numpy/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/08/18/breve-introduccion-a-la-libreria-numpy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras la buena experiencia vivida después de la sesión dedicada a &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;, de la convención &lt;em&gt;SciPy 2017&lt;/em&gt;, me he animado a seguir explorando la 
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLYx7XA2nY5GfdAFycPLBdUDOUtdQIVoMf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;lista de reproducción&lt;/a&gt; del canal de &lt;em&gt;Youtube&lt;/em&gt; asociado a la cuenta de &lt;em&gt;Enthought&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios títulos han captado poderosamente mi atención (a la hora de escribir estas líneas, la mencionada lista de reproducción sobrepasa los noventa vídeos), pero teniendo en cuenta que todo el ecosistema de &lt;em&gt;SciPy&lt;/em&gt; se asienta sobre la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, he terminado considerando que la elección más sensata era optar por &lt;em&gt;&amp;ldquo;Introduction to Numerical Computing with NumPy&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, que viene de la mano de Dillon Niederhut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo recoge las notas personales tomadas durante la visualización de dicho tutorial, al cual podemos acceder a través del siguiente 
&lt;a href=&#34;https://youtu.be/lKcwuPnSHIQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;, y que posee asociado un 
&lt;a href=&#34;https://github.com/enthought/Numpy-Tutorial-SciPyConf-2017&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;repositorio&lt;/a&gt; en &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; que, principalmente, conviene tener a mano para seguir algunos de los ejercicios planteados durante la sesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de empezar, me gustaría destacar que el material está enfocado a principiantes, por lo que el ritmo es bastante más sosegado que el llevado por aquel de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; que mencionaba en el primer párrafo. Además, me ha parecido ciertamente curiosa la manera de tratar a los participantes, intentando en todo momento que se sientan en un entorno de aprendizaje bastante confortable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-por-qué-aprender-a-utilizar-la-librería-numpy&#34;&gt;1. ¿Por qué aprender a utilizar la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qué mejor manera de empezar esta entrada que justificando la necesidad de aprender a utilizar la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;. Introducirse al manejo de un nuevo módulo (y no digamos ya dominarlo) es una tarea que normalmente requiere una buena inversión de horas de estudio y experimentación, y &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, por desgracia, no es la excepción que rompe la mencionada regla. Así pues, ¿por qué aprender a utilizar la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta, &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, vendría dada por el más que discutible rendimiento del lenguaje de programación &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; a la hora de llevar a cabo cálculos numéricos. Ilustremos este hecho con un sencillo ejemplo: sumaremos los elementos de una lista que contendrá los primeros mil números enteros positivos (que construiremos con la función &lt;code&gt;range()&lt;/code&gt;), midiendo el tiempo que requiere la mencionada operación a través del comando mágico &lt;code&gt;%timeit&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;test_list = list(range(1001))

%timeit sum(test_list)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;100000 loops, best of 3: 10.8 µs per loop    
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ahora repitamos la misma operación empleando funciones de la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;. Para ello:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;importaremos el módulo siguiendo la convención establecida, es decir, escribiendo &lt;code&gt;import numpy as np&lt;/code&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;creamos una réplica de la anterior lista (que, en breve, empezaremos a llamar &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;) utilizando la función &lt;code&gt;arange()&lt;/code&gt;, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sumaremos sus elementos mediante la función &lt;code&gt;sum()&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;import numpy as np

test_array = np.arange(1001)

%timeit np.sum(test_array)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;The slowest run took 14.21 times longer than the fastest. This could mean that an intermediate result is being cached.
100000 loops, best of 3: 5.02 µs per loop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hemos reducido a la mitad el tiempo que precisa el sistema para realizar el cálculo numérico requerido. No obstante, quizá no logre impactarnos el hecho de pasar de 11 a 5 microsegundos. Intentemos forzar un tanto el anterior ejemplo incrementando de manera significativa el número de elementos.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;n = 1000001
test_list  = list(range(n)) # Python
test_array = np.arange(n)   # NumPy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;%timeit sum(test_list)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;10 loops, best of 3: 46.3 ms per loop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;%timeit np.sum(test_array)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1000 loops, best of 3: 748 µs per loop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;El resultado ahora sí que debería ser una buena justificación de cara a decidir si invertir o no nuestro preciado tiempo en aprender a utilizar la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;. Esta considerable mejora en el tiempo de ejecución para cálculos numéricos se produce en cualquier tipo de operación matemática que llevemos a cabo empleando funciones de dicho módulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tenemos en mente utilizar el lenguaje de programación &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; para analizar datos, considerando que al final casi todo se reduce a realizar cálculos numéricos con matrices de dimensiones considerables, &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; se convierte entonces en una herramienta esencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin entrar en demasiados detalles técnicos, esta situación se produce debido a que:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;es distinta, y mucho más eficiente, la manera en que se accede a los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; con respecto a como &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; procede a realizar tal tarea en sus estructuras de datos básicas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el número de comprobaciones intermedias a la hora de llevar a cabo cálculos numéricos es menor en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; está escrito utilizando el lenguaje de programación &lt;em&gt;C&lt;/em&gt;, que es bastante más rápido que &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no es oro todo lo que reluce en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;. En futuras secciones veremos que las, &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt;, ventajas expuestas en el listado anterior (sobretodo las dos primeras), conllevan aparejados ciertos inconvenientes de los que hemos de ser conscientes para evitar &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; en nuestros códigos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-qué-está-pasando-aquí-primeras-sorpresas-que-nos-regala-numpy&#34;&gt;2. ¿Qué está pasando aquí? Primeras sorpresas que nos regala &lt;em&gt;Numpy&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, al utilizar los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, vamos a perder ciertas características deseables que poseen las estructuras de datos básicas de &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;. Por ejemplo, los elementos de una lista en &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; pueden ser heterogéneos, es decir, de diversos tipos. En una misma lista podemos almacenar números enteros, cadenas de texto, números decimales y valores lógicos sin problema alguno. No obstante, todos los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, obligatoriamente, deben pertenecer al mismo tipo. Por otro lado, estamos acostumbrados a ampliar o reducir el tamaño de una lista en &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; de manera dinámica, mientras que en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; tendremos que trabajar con &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; de dimensión fija preestablecida. Esto último no es del todo cierto, pero reajustar el tamaño de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; no es una operación eficiente, por lo que no se suele realizar salvo contadas excepciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aquello esbozado en el párrafo anterior palidece ante la pérdida de esas &amp;ldquo;redes de seguridad&amp;rdquo; a las que &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; nos tiene acostumbrados. Ilustremos la situación mediante algunos ejemplos: crearemos un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; a través de la función &lt;code&gt;array()&lt;/code&gt;, pasándole una lista con los elementos que queremos pertenezcan al mencionado &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;. Además, impondremos que dichos elementos sean del tipo &lt;code&gt;int8&lt;/code&gt;, utilizando para ello el argumento &lt;code&gt;dtype&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota&lt;/em&gt;: para conocer más detalles sobre los distintos tipos disponibles para los elementos de &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;, podemos echar un vistazo a la 
&lt;a href=&#34;https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/arrays.dtypes.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;página&lt;/a&gt; de la documentación oficial asociada al tema.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = np.array([-1, 0, 1, 100], dtype=&#39;int8&#39;)

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ -1,   0,   1, 100], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Empecemos llevando a cabo algunas operaciones básicas. Por ejemplo, ¿qué sucede en &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; cuando intentamos dividir un número por cero?&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;1 / 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---------------------------------------------------------------------------
ZeroDivisionError                         Traceback (most recent call last)
&amp;lt;ipython-input-7-b710d87c980c&amp;gt; in &amp;lt;module&amp;gt;()
----&amp;gt; 1 1 / 0

ZeroDivisionError: division by zero
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;1 // 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---------------------------------------------------------------------------
ZeroDivisionError                         Traceback (most recent call last)
&amp;lt;ipython-input-8-8ba90f639c23&amp;gt; in &amp;lt;module&amp;gt;()
----&amp;gt; 1 1 // 0

ZeroDivisionError: integer division or modulo by zero
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; arroja una excepción si encuentra una situación de este tipo, deteniendo por completo el proceso de la que forme parte. Probemos ahora a dividir por cero el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; declarado arriba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota&lt;/em&gt;: en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; las operaciones aritméticas sobre vectores se realizan elemento a elemento, por lo que una instrucción del estilo &lt;code&gt;a + 1&lt;/code&gt; lo que hace es sumar una unidad a cada una de las componentes del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a / 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.
C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: invalid value encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

array([-inf,  nan,  inf,  inf])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a // 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in floor_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

array([0, 0, 0, 0], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Recibimos un &lt;em&gt;warning&lt;/em&gt; en la consola, pero el proceso continúa. Es más, incluso devuelve un resultado que es, cuanto menos, curioso. Para la división entera, obtenemos un vector cuyos elementos son todos nulos, mientras que para la división estándar, los elementos son &lt;code&gt;inf&lt;/code&gt; (infinito) o &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;Not A Number&lt;/em&gt; o, lo que es lo mismo, una entidad indefinida).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mucho que hayamos declarado de tipo entero (&lt;code&gt;int8&lt;/code&gt;) los elementos de nuestro &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;, ya no estamos trabajando, por así decirlo, con los &lt;em&gt;integer&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;, y son distintas las reglas definidas para ellos. Con &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; hemos de ser muy conscientes de este hecho, para evitar todo tipo de &amp;ldquo;situaciones curiosas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a // 0 + 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in floor_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

array([1, 1, 1, 1], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;La siguiente sorpresa la podemos encontrar si, por el motivo que sea, nos interesa elevar al cuadrado las componentes del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; declarado arriba.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ -1,   0,   1, 100], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a ** 2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 1,  0,  1, 16], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Todo parece correcto hasta que llegamos a un más que sorprendente $100^2 = 16$. ¿Qué acaba de suceder aquí? 
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Integer_overflow&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Integer overflow&lt;/a&gt;. Al declarar que el tipo de los elementos de nuestro &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; sería &lt;code&gt;int8&lt;/code&gt;, nos es imposible representar un número tan grande como &lt;code&gt;100 ** 2&lt;/code&gt;. En esta ocasión, ni siquiera recibimos un &lt;em&gt;warning&lt;/em&gt; que nos advierta de que se ha producido tal situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuperemos ahora el tema de los &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt; que brevemente ha aparecido anteriormente al llevar a cabo una división por cero.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a / 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.
C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: invalid value encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

array([-inf,  nan,  inf,  inf])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;A la hora de analizar tablas de datos, es ciertamente frecuente encontrar que los valores pérdidos se codifiquen como &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt;. Curiosamente, en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, tenemos que:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.nan == np.nan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hecho que, por otra parte, es bastante lógico. Si tenemos una entidad indefinida, difícil será que podamos comparar si es igual a otra entidad indefinida. No obstante, esta filosofía invalida la búsqueda de valores perdidos por la clásica vía de comparación con &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt;. En &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, para comprobar la existencia de dichos valores y que han sido codificados como &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt;, tendremos que emplear funciones del tipo &lt;code&gt;isnan()&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.isnan(np.nan)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;True
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.isnan(a / 0)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.
C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: invalid value encountered in true_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

array([False,  True, False, False], dtype=bool)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, como tanto los &lt;code&gt;inf&lt;/code&gt; como los &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt; se codifican de manera distinta a los números enteros, no vamos a poder tener en un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; de enteros ciertos elementos declarados como &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.array([1, 2, np.nan], dtype=&#39;int8&#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---------------------------------------------------------------------------
ValueError                                Traceback (most recent call last)
&amp;lt;ipython-input-18-6d8f5ee90faf&amp;gt; in &amp;lt;module&amp;gt;()
----&amp;gt; 1 np.array([1, 2, np.nan], dtype=&#39;int8&#39;)

ValueError: cannot convert float NaN to integer
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;No obstante, con otros tipos de datos, esta situación no se da.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.array([1, 2, np.nan], dtype=&#39;float32&#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([  1.,   2.,  nan], dtype=float32)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Así pues, a modo de resumen, la moraleja que extraemos de este apartado sería que, si vamos a utilizar la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, tenemos que empezar a prestar más atención a las representaciones binarias de nuestros datos y su efecto a la hora de trabajar numéricamente con ellas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-creando-arrays-especiales-en-numpy&#34;&gt;3. Creando &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; especiales en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; contiene una serie de funciones orientadas a generar &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; especiales como, por ejemplo, aquellos cuyas componentes son todas nulas, todas unos o, incluso, que consistan en una serie de huecos vacíos a rellenar en un futuro.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.zeros
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;function numpy.core.multiarray.zeros&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.ones
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;function numpy.core.numeric.ones&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.empty
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;function numpy.core.multiarray.empty&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Las anteriores funciones mostradas requieren como argumento obligatorio, para crear los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; asociados, el número total de elementos (si buscamos generar un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; unidimensional) o una &lt;em&gt;tupla&lt;/em&gt; que contenga las distintas dimensiones (si deseamos crear un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; multidimensional).&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.zeros(5)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 0.,  0.,  0.,  0.,  0.])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.ones((2, 2))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 1.,  1.],
       [ 1.,  1.]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.empty((3, 3, 3))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[  1.04468097e-311,   1.04464737e-311,   9.34598925e-307],
        [  8.45605478e-307,   1.37962592e-306,   1.24610994e-306],
        [  1.29061821e-306,   4.45057637e-308,   8.90051274e-307]],

       [[  8.45596650e-307,   1.11261434e-306,   4.45061880e-308],
        [  1.69109959e-306,   7.56603882e-307,   4.45063578e-308],
        [  1.24606309e-306,   1.78019625e-306,   9.34610469e-307]],

       [[  8.90051274e-307,   1.95810846e-306,   1.29062229e-306],
        [  1.33506605e-306,   1.37962388e-306,   1.37961302e-306],
        [  8.45596650e-307,   2.44033110e-312,   0.00000000e+000]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En los elementos que componen el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; generado a partir de la función &lt;code&gt;empty()&lt;/code&gt; encontramos aquello que previamente residía en memoria en el instante anterior a la creación de dicho array. Es por ello que, en ocasiones, si procedemos a revisarlos inmediatamente después de su declaración, encontremos valores curiosos tipo &lt;code&gt;9.34598925e-307&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-accediendo-a-los-elementos-de-un-array&#34;&gt;4. Accediendo a los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Partiendo del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; que declaramos en una sección anterior, en esta veremos cómo acceder a sus elementos. En &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; podemos utilizar las clásicas estrategias de &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt; a las que estamos acostumbrados en &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; para extraer elementos de sus estructuras de datos básicas.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ -1,   0,   1, 100], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Así, por ejemplo, para acceder al primer elemento de &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;-1&lt;/code&gt;, no tenemos más que escribir:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[0]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;-1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;type(a[0])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;numpy.int8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como suele ser habitual en &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;, al emplear estrategias de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; perdemos la estructura de datos de la que partíamos. Al ejecutar &lt;code&gt;a[0]&lt;/code&gt; el resultado deja de ser un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; para convertirse, en este caso, en un número entero. Como ya advertimos en una sección anterior, a la hora de trabajar con &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; debemos en todo momento saber con qué tipo de dato estamos trabajando y las reglas bajo las que se rige. El entero que acabamos de extraer del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;, como hemos podido comprobar mediante la función &lt;code&gt;type()&lt;/code&gt;, es de tipo &lt;code&gt;numpy.int8&lt;/code&gt;, no de tipo &lt;code&gt;int&lt;/code&gt; como a primera vista podríamos sospechar. Cierta cautela se nos exige si tras la extracción tenemos en mente llevar a cabo cualquier tipo de operación matemática con el mencionado valor.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[0] // 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\Anaconda3\lib\site-packages\ipykernel_launcher.py:1: RuntimeWarning: divide by zero encountered in floor_divide
  &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Entry point for launching an IPython kernel.

0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Podemos utilizar también índices negativos para acceder a los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[-1]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;100
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Además, como comentábamos al principio, es posible emplear estrategias de tipo &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt; para recuperar ciertas partes de los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; declarados. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[0:2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([-1,  0], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, la estructura de datos se conserva, puesto que el resultado de la extracción continúa siendo un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las reglas habituales del uso de estrategias de tipo &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt; se mantienen para los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[:2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([-1,  0], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[::2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([-1,  1], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, aunque los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; sean, generalmente, de tamaño fijo, son un tipo de estructura de datos mutable, es decir, podemos modificar en cualquier momento el valor de sus elementos. Por ejemplo, para reemplazar en el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; el elemento &lt;code&gt;100&lt;/code&gt; por un &lt;code&gt;5&lt;/code&gt;, simplemente tendríamos que teclear:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[-1] = 5

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([-1,  0,  1,  5], dtype=int8)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-trabajando-con-arrays-multidimensionales&#34;&gt;5. Trabajando con &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; multidimensionales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para generar &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; multidimensionales no tenemos más que anidar listas (&lt;code&gt;[]&lt;/code&gt;) en la declaración del argumento de la función &lt;code&gt;array()&lt;/code&gt;. Por ejemplo, podemos generar un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; bidimensional siguiendo un patrón similar al que figura a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b = np.array([[0, 1, 2],
              [3, 4, 5],
              [6, 7, 8],
              [9, 10, 11]])

b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2],
       [ 3,  4,  5],
       [ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; es bidimensional, como bien podemos comprobar a través de sus atributos &lt;code&gt;.ndim&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;.shape&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b.ndim
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b.shape
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(4, 3)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Al tratarse &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; de los primeros once números enteros positivos (incluyendo el &lt;code&gt;0&lt;/code&gt;), para evitar errores a la hora de introducir los datos, podríamos haber empleado primero la función &lt;code&gt;arange()&lt;/code&gt;, para luego emplear &lt;code&gt;reshape()&lt;/code&gt; y transformar el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; unidimensional en uno bidimensional.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b = np.arange(12).reshape(4, 3)

b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2],
       [ 3,  4,  5],
       [ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Es posible que, en este preciso instante, estemos tentados a denominar la primera dimensión del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; como &lt;em&gt;filas&lt;/em&gt; y la segunda como &lt;em&gt;columnas&lt;/em&gt;, por su similaridad con las tablas de datos con las que estamos acostumbrados a lidiar. No obstante, debemos ser cautos con esta nomenclatura, puesto que con &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; podemos generar &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; $n$-dimensionales y, en ese contexto, es un tanto confuso hablar de &lt;em&gt;filas&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;columnas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El acceso a los elementos del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; lo podemos llevar a cabo, al igual que en la sección anterior, mediante estrategias de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt;. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[2, 2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;type(b[2, 2])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;numpy.int32
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[:2, :2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[0, 1],
       [3, 4]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como era de esperar, no tenemos por qué utilizar la misma estrategia en todas las dimensiones del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;, pero sí debemos prestar atención a la estructura de datos resultante (o más bien a su dimensión) cuando empleamos ambos tipos.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[1:3, -1]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([5, 8])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[1:3, -1:]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[5],
       [8]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Dependiendo de si acto seguido vamos a utilizar el anterior resultado para llevar a cabo algún tipo de cálculo matemático, este detalle puede resultar de vital relevancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estamos interesados en que el resultado de la extracción conserve el número de dimensiones del objeto original, en todas y cada una de las dimensiones hemos de emplear estrategias de tipo &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[:1, :1]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[0]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[:1, :1].ndim
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[:1, :1].shape
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(1, 1)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio&lt;/strong&gt;: dado el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; tridimensional &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c = np.arange(24).reshape(2, 3, 4)

c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[ 0,  1,  2,  3],
        [ 4,  5,  6,  7],
        [ 8,  9, 10, 11]],

       [[12, 13, 14, 15],
        [16, 17, 18, 19],
        [20, 21, 22, 23]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Se pide:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el número &lt;code&gt;17&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[[ 0,  1,  2,  3],
 [ 4,  5,  6,  7],
 [ 8,  9, 10, 11]].
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;[12, 13, 14, 15]&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solución&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[1, 1, 1]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;17
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[0, :, :]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2,  3],
       [ 4,  5,  6,  7],
       [ 8,  9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[1, 0, :]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([12, 13, 14, 15])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota&lt;/em&gt;: este ejercicio resulta trivial si previamente optamos por convertir el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; tridimensional &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; en uno unidimensional utilizando la función &lt;code&gt;flatten()&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c.flatten()
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 0,  1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16,
       17, 18, 19, 20, 21, 22, 23])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio&lt;/strong&gt;: dado el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; bidimensional &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = np.arange(25).reshape(5, 5)

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2,  3,  4],
       [ 5,  6,  7,  8,  9],
       [10, 11, 12, 13, 14],
       [15, 16, 17, 18, 19],
       [20, 21, 22, 23, 24]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Se pide:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;[20, 21, 22, 23, 24]&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[[ 1,  3],
 [ 6,  8],
 [11, 13],
 [16, 18],
 [21, 23]].
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[[ 5,  7],
 [15, 17]].
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solución&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[4, :] # a[-1, :]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([20, 21, 22, 23, 24])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[:, 1::2] # a[:, 1:4:2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 1,  3],
       [ 6,  8],
       [11, 13],
       [16, 18],
       [21, 23]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[1::2, 0:4:2] # a[1::2, :3:2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 5,  7],
       [15, 17]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esta manera de extraer los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; es extremadamente rápida y eficiente (coste de orden constante), característica deseable a hora de llevar a cabo análisis de datos de tablas cuyas dimensiones sean considerables. No obstante, con estrategias de &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;slice&lt;/em&gt; no siempre seremos capaces de acceder fácilmente a cualquier subconjunto de elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;, teniendo que recurrir entonces a lo que se conoce como &lt;em&gt;fancy indexing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-accediendo-a-los-elementos-de-un-array-mediante-fancy-indexing&#34;&gt;6. Accediendo a los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; mediante &lt;em&gt;Fancy indexing&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera estrategia de acceso a los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; empleando &lt;em&gt;fancy indexing&lt;/em&gt; consiste, simplemente, en utilizar una llamada de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; donde proporcionaremos una lista (&lt;code&gt;[]&lt;/code&gt;) que contenga los índices de los elementos que deseamos extraer. Ilustremos la manera de proceder mediante algunos ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = np.arange(4)

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([0, 1, 2, 3])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si ahora buscamos acceder al primer (índice &lt;code&gt;0&lt;/code&gt;) y último (índice &lt;code&gt;3&lt;/code&gt;) elemento de &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;, escribiríamos:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[[0, 3]]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([0, 3])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;De la misma forma podemos extraer los elementos primero, segundo y último de &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[[0, 1, 3]]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([0, 1, 3])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[[0, 1, -1]] # versión con índices negativos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([0, 1, 3])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Veamos a continuación cómo proceder a la hora de trabajar con &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; bidimensionales.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b = np.arange(12).reshape(4, 3)

b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2],
       [ 3,  4,  5],
       [ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que buscamos extraer los números &lt;code&gt;2&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;6&lt;/code&gt;. Necesitaremos ahora pasar dos listas a la llamada de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; para acceder a dichos números, una con sus índices asociados a la primera dimensión (&lt;code&gt;0&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;2&lt;/code&gt; en este caso) y otra con sus correspondientes índices de la segunda dimensión (&lt;code&gt;2&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;0&lt;/code&gt; en esta ocasión).&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b[[0, 2], [2, 0]]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([2, 6])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Seguramente quede más clara la manera de proceder si ilustramos la anterior estrategia para un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; tridimensional.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[ 0,  1,  2,  3],
        [ 4,  5,  6,  7],
        [ 8,  9, 10, 11]],

       [[12, 13, 14, 15],
        [16, 17, 18, 19],
        [20, 21, 22, 23]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si nos interesa acceder a los números &lt;code&gt;6&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;17&lt;/code&gt;, dentro de la estrategia de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; tendríamos que declarar tres listas (porque el array &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; es tridimensional), cada una de ellas compuesta por dos elementos (debido a que buscamos extraer dos números), indicando los índices de los mencionados números para todas y cada una de las dimensiones del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el caso del número &lt;code&gt;6&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Índice de la primera dimensión: &lt;code&gt;0&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de la segunda dimensión: &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de la tercera dimensión: &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para el caso del número &lt;code&gt;17&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Índice de la primera dimensión: &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de la segunda dimensión: &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de la tercera dimensión: &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la intuición seguramente nos llevaría a escribir una llamada del tipo &lt;code&gt;c[[0, 1, 2], [1, 1, 1]]&lt;/code&gt;, a partir de las &amp;ldquo;coordenadas en el espacio&amp;rdquo; de los números buscados, recibiendo entonces un error en la consola.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[[0, 1, 2], [1, 1, 1]]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---------------------------------------------------------------------------
IndexError                                Traceback (most recent call last)
&amp;lt;ipython-input-63-2310a6526161&amp;gt; in &amp;lt;module&amp;gt;()
----&amp;gt; 1 c[[0, 1, 2], [1, 1, 1]]

IndexError: index 2 is out of bounds for axis 0 with size 2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Debemos intentar evitar pensar en los elementos de un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; multidimensional a partir de sus coordenadas y hacerlo empleando directamente el número de dimensiones. Para que la anterior instrucción hubiese funcionado, el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; tendría que haber sido bidimensional (porque encontramos declaradas dos listas) y el objetivo acceder a tres elementos (debido a que cada una de las listas posee tres componentes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, para extraer los números &lt;code&gt;6&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; de &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;, hemos de teclear:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[[0, 1], [1, 1], [2, 1]]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 6, 17])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;A medida que el número de elementos a los que queremos acceder o la cantidad de dimensiones del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; se incrementan, esta forma de proceder se vuelve ciertamente un tanto tediosa. Es por ello que, en ocasiones, conviene emplear una estrategia alternativa de &lt;em&gt;fancy indexing&lt;/em&gt; cuyo funcionamiento se asienta en el adecuado uso de &lt;em&gt;máscaras&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que, trabajando con el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;, estamos interesados en acceder a todos aquellos elementos que sean estrictamente mayores que &lt;code&gt;16&lt;/code&gt;. Si escribimos:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c &amp;gt; 16
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[False, False, False, False],
        [False, False, False, False],
        [False, False, False, False]],

       [[False, False, False, False],
        [False,  True,  True,  True],
        [ True,  True,  True,  True]]], dtype=bool)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Obtenemos un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; tridimensional formado por valores lógicos, y de la misma dimensión que &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;, que, para todos y cada uno de sus elementos, nos informa de si satisface la condición planteada (&lt;code&gt;True&lt;/code&gt;) o no (&lt;code&gt;False&lt;/code&gt;). Dicha información se la podemos suministrar a una estrategia de tipo &lt;em&gt;get&lt;/em&gt; para así acceder a los elementos que nos interese.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[c &amp;gt; 16]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([17, 18, 19, 20, 21, 22, 23])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como no podía ser de otra manera, la concatenación de accesos está también permitida. En el caso de buscar el primer elemento estrictamente mayor que &lt;code&gt;16&lt;/code&gt; podríamos teclear:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c[c &amp;gt; 16][0]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;17
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;No obstante, en ocasiones resulta un tanto confusa esta forma de proceder, sobretodo si el número de dimensiones con las que trabajamos es considerable y concatenamos varios accesos de este estilo. Posiblemente facilita más la lectura del código escribir la anterior instrucción en dos líneas, de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;d = c[c &amp;gt; 16]

d[0]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;17
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la pregunta lógica que podríamos plantearnos en este instante es, ¿conviene que declaremos un nuevo objeto, con todo el coste de almacenamiento que ello supone, simplemente por mejorar levemente la legibilidad de nuestros códigos? La respuesta, aunque pueda parecer sorprendente, es afirmativa, dado que, posiblemente, no estaremos creando un nuevo &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; sino simplemente una nueva cabecera que apunta al &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; del que estamos extrayendo datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, es un tanto confuso el final del anterior párrafo y, para añadir más complejidad al asunto si cabe, es una situación que conlleva ciertos efectos &amp;ldquo;curiosos&amp;rdquo; de los que hemos de ser conscientes para evitar &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; de difícil detección (qué recuerdos de los tiempos de &lt;em&gt;punteros&lt;/em&gt; con el lenguaje de programación &lt;em&gt;C&lt;/em&gt;). Las líneas que figuran a continuación son dignas de una segunda parte para la sección del tutorial &amp;ldquo;¿Qué está pasando aquí? Primeras sorpresas que nos regala &lt;em&gt;Numpy&lt;/em&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rescatemos el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[ 0,  1,  2,  3],
        [ 4,  5,  6,  7],
        [ 8,  9, 10, 11]],

       [[12, 13, 14, 15],
        [16, 17, 18, 19],
        [20, 21, 22, 23]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Y almacenemos en un nuevo objeto &lt;code&gt;d&lt;/code&gt; el resultado de cierta extracción de elementos:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;d = c[:, 1:2, 1:3]

d
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[ 5,  6]],

       [[17, 18]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si ahora accedemos a cierta información de interés sobre el objeto &lt;code&gt;d&lt;/code&gt;, a partir de su atributo &lt;code&gt;flags&lt;/code&gt;, encontramos que:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;d.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : False
  F_CONTIGUOUS : False
  OWNDATA : False
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;El atributo &lt;code&gt;OWNDATA&lt;/code&gt; posee como valor &lt;code&gt;False&lt;/code&gt;, es decir, el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; no controla sus propios datos. Hemos generado un nuevo objeto, &lt;code&gt;d&lt;/code&gt;, pero no se ha llevado a cabo ninguna copia independiente de sus elementos en memoria, sino simplemente la creación de una cabecera con información que apunta hacia los elementos de interés del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; que nos permiten construir el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;d&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta forma de proceder es ciertamente eficiente, porque copiar datos en memoria es una operación costosa tanto en tiempo de ejecución como en espacio para almacenamiento. Sin embargo, conlleva aparejada la siguiente &amp;ldquo;curiosa&amp;rdquo; (y, por otra parte, muy lógica) situación.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;d[0, 0, 0] = 1000
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;d
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[1000,    6]],

       [[  17,   18]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[   0,    1,    2,    3],
        [   4, 1000,    6,    7],
        [   8,    9,   10,   11]],

       [[  12,   13,   14,   15],
        [  16,   17,   18,   19],
        [  20,   21,   22,   23]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Cambios en el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;d&lt;/code&gt; afectan al &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; del cual se originó, por lo que se exige, como ya viene siendo habitual a estas alturas con la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt;, cierta cautela a la hora de llevar a cabo algunas operaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si utilizamos las estrategias de &lt;em&gt;fancy indexing&lt;/em&gt;, esbozadas en la sección anterior, generalmente no encontraremos este tipo de situaciones. &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; tratará de, en un principio, resolver la situación creando únicamente una nueva cabecera, pero, de no ser posible (situación sumamente habitual), procederá a realizar una copia de los datos de interés.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;e = c[c &amp;gt; 16]

e
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([1000,   17,   18,   19,   20,   21,   22,   23])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;e.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : True
  F_CONTIGUOUS : True
  OWNDATA : True
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;e[0] = 5

e
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 5, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[[   0,    1,    2,    3],
        [   4, 1000,    6,    7],
        [   8,    9,   10,   11]],

       [[  12,   13,   14,   15],
        [  16,   17,   18,   19],
        [  20,   21,   22,   23]]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esta situación también se presenta al emplear las funciones &lt;code&gt;reshape()&lt;/code&gt; o al trasponer un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;. En lugar de crear una nueva copia de los datos, únicamente se genera una cabecera en memoria que apunta a las direcciones adecuadas para componer los nuevos &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt;. Esto conlleva, por tanto, que apenas suponga coste alguno el utilizar este tipo de funciones.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;f = np.array([[1, 2], [3, 4]])

f
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[1, 2],
       [3, 4]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;f.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : True
  F_CONTIGUOUS : False
  OWNDATA : True
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;g = f.reshape(4, 1)

g
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[1],
       [2],
       [3],
       [4]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;g.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : True
  F_CONTIGUOUS : True
  OWNDATA : False
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;h = f.T

h
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[1, 3],
       [2, 4]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;h.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : False
  F_CONTIGUOUS : True
  OWNDATA : False
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como colofón, si examinamos el atributo &lt;code&gt;.flags&lt;/code&gt; del propio objeto &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;c.flags
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  C_CONTIGUOUS : True
  F_CONTIGUOUS : False
  OWNDATA : False
  WRITEABLE : True
  ALIGNED : True
  UPDATEIFCOPY : False
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta que el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; no se ha generado a partir de un objeto distinto, ¿no debería poseer el atributo &lt;code&gt;OWNDATA&lt;/code&gt; el valor &lt;code&gt;True&lt;/code&gt;? La justificación reside en la expresión que hemos empleado para crear dicho &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; y que, a estas alturas de la vida y del tutorial, posiblemente hayamos ya olvidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que habíamos tecleado &lt;code&gt;c = np.arange(24).reshape(2, 3, 4)&lt;/code&gt;, de manera que la función &lt;code&gt;arange()&lt;/code&gt; comienza creando una cabecera con la información del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; (del estilo &lt;code&gt;.ndim&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;.shape&lt;/code&gt;), así como reservando cierto espacio en memoria para almacenar sus elementos. Después, la función &lt;code&gt;reshape()&lt;/code&gt; únicamente genera una nueva cabecera apuntando de manera adecuada a los mencionados elementos y es por ello que el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; no cree que sea el propietario de los datos que lo integran. No obstante, que el valor del atributo &lt;code&gt;OWNDATA&lt;/code&gt; sea &lt;code&gt;False&lt;/code&gt; indica que sus datos podrían o no ser manipulados desde otro objeto, pero no implica que necesariamente puedan serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejercicio&lt;/strong&gt;: dado el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; bidimensional &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = np.arange(25).reshape(5, 5)

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2,  3,  4],
       [ 5,  6,  7,  8,  9],
       [10, 11, 12, 13, 14],
       [15, 16, 17, 18, 19],
       [20, 21, 22, 23, 24]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Se pide:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;[ 1,  7, 13, 19]&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extraer el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; compuesto por los números divisibles entre &lt;code&gt;3&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soluciones&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[[0, 1, 2, 3], [1, 2, 3, 4]] # alternativa: a[np.arange(4), np.arange(4)+1]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 1,  7, 13, 19])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Resolvamos el segundo apartado paso por paso:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a % 3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[0, 1, 2, 0, 1],
       [2, 0, 1, 2, 0],
       [1, 2, 0, 1, 2],
       [0, 1, 2, 0, 1],
       [2, 0, 1, 2, 0]], dtype=int32)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a % 3 == 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ True, False, False,  True, False],
       [False,  True, False, False,  True],
       [False, False,  True, False, False],
       [ True, False, False,  True, False],
       [False,  True, False, False,  True]], dtype=bool)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[a % 3 == 0]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 0,  3,  6,  9, 12, 15, 18, 21, 24])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;7-operaciones-con-arrays&#34;&gt;7. Operaciones con &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta última sección del &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; veremos dos tipos de operaciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;matemáticas: conservan la dimensión del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; (como, por ejemplo, la suma &lt;code&gt;+&lt;/code&gt;), y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de reducción: disminuyen la dimensión del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; (como, por ejemplo, la media &lt;code&gt;mean()&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las operaciones matemáticas entre &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; se suelen llevar a cabo elemento, por lo que debemos ser cautos con las dimensiones de los &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; implicados en la operación, ya que en &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; no se produce ningún tipo de &amp;ldquo;reciclaje de &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt;&amp;rdquo; (como al que estamos habituados si utilizamos el lenguaje de programación &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2,  3,  4],
       [ 5,  6,  7,  8,  9],
       [10, 11, 12, 13, 14],
       [15, 16, 17, 18, 19],
       [20, 21, 22, 23, 24]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a + 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 5,  6,  7,  8,  9],
       [10, 11, 12, 13, 14],
       [15, 16, 17, 18, 19],
       [20, 21, 22, 23, 24],
       [25, 26, 27, 28, 29]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a + a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  2,  4,  6,  8],
       [10, 12, 14, 16, 18],
       [20, 22, 24, 26, 28],
       [30, 32, 34, 36, 38],
       [40, 42, 44, 46, 48]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a + np.arange(7)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---------------------------------------------------------------------------
ValueError                                Traceback (most recent call last)
&amp;lt;ipython-input-94-825c7dd057ef&amp;gt; in &amp;lt;module&amp;gt;()
----&amp;gt; 1 a + np.arange(7)

ValueError: operands could not be broadcast together with shapes (5,5) (7,) 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Estaremos en condiciones de llevar a cabo operaciones entre &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; de distintas dimensiones siempre y cuando verifique las reglas de &lt;em&gt;broadcasting&lt;/em&gt;, que podemos consultar en la siguiente 
&lt;a href=&#34;https://docs.scipy.org/doc/numpy/user/basics.broadcasting.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;página&lt;/a&gt; de la documentación oficial. &lt;em&gt;Grosso modo&lt;/em&gt;, dos dimensiones son compatibles bien cuando son iguales, bien cuando una de ellas es &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;, y el proceso de comparación se lleva a cabo de atrás hacia delante.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a + np.arange(5)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  2,  4,  6,  8],
       [ 5,  7,  9, 11, 13],
       [10, 12, 14, 16, 18],
       [15, 17, 19, 21, 23],
       [20, 22, 24, 26, 28]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a.shape
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(5, 5)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.arange(5).shape
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(5,)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Así,&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;a:                5 x 5
np.arange(5):         5
a + np.arange(5): 5 x 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esquema que, a primera vista, no parece satisfacer las reglas de &lt;em&gt;broadcasting&lt;/em&gt;, puesto que en la dimensión situada a la izquierda, tenemos un &lt;code&gt;5&lt;/code&gt; para el &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;, pero no hay elemento alguno para &lt;code&gt;np.arange(5)&lt;/code&gt;. No obstante, internamente, &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; aplica a &lt;code&gt;np.arange(5)&lt;/code&gt; un &lt;code&gt;reshape(1, 5)&lt;/code&gt; para poder llevar a cabo la suma, quedando ahora el esquema:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;a:                             5 x 5
np.arange(5).reshape(1, 5):    1 x 5
a + np.arange(5).reshape(1,5): 5 x 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Cumpliéndose así las mencionadas reglas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta a las operaciones de reducción, algunas de las más habituales vienen dadas a través de las funciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.sum()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.mean()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.std()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.var()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.min()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.max()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.argmin()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;np.argmax()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Veamos algunos ejemplos de su aplicación a &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; unidimensionales:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2],
       [ 3,  4,  5],
       [ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b.flatten()
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 0,  1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9, 10, 11])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(b.flatten())
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;66
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.mean(b.flatten())
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;5.5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.max(b.flatten())
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;11
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.argmax(b.flatten())
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;11
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, si trabajamos con la versión multidimensional del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; &lt;code&gt;b&lt;/code&gt;, podemos aplicar las operaciones de reducción por dimensiones, utilizando el argumento &lt;code&gt;axis&lt;/code&gt;. En &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; bidimensionales, vamos a estar fuertemente tentados a denominar estas operaciones bien con la coletilla &amp;ldquo;por columnas&amp;rdquo; (para &lt;code&gt;axis=0&lt;/code&gt;), bien &amp;ldquo;por filas&amp;rdquo; (para &lt;code&gt;axis=1&lt;/code&gt;), pero recordemos que tal nomenclatura se vuelve confusa cuando la dimensión del &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; es estrictamente superior a &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[ 0,  1,  2],
       [ 3,  4,  5],
       [ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(b, axis=0) # reducción de la primera dimensión (suma por &amp;quot;columnas&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([18, 22, 26])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(b, axis=1) # reducción de la segunda dimensión (suma por &amp;quot;filas&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 3, 12, 21, 30])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.argmax(b, axis=0)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([3, 3, 3], dtype=int64)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.argmax(b, axis=1)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([2, 2, 2, 2], dtype=int64)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si aplicamos la función &lt;code&gt;argmax()&lt;/code&gt; directamente al array bidimensional &lt;code&gt;b&lt;/code&gt;, &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; actuará internamente como hicimos nosotros anteriormente, aplicando la función &lt;code&gt;flatten()&lt;/code&gt; para luego buscar en qué posición reside el elemento de mayor valor y devolver dicha posición. Esta información, en &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; unidimensionales es bastante informativa, pero es complicada de interpretar en &lt;em&gt;arrays&lt;/em&gt; multidimensionales. Si deseamos acceder a los índices, para cada una de las dimensiones, donde se alcanza el mayor valor, podemos hacer uso de la función &lt;code&gt;unravel_index()&lt;/code&gt; de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.unravel_index(np.argmax(b), b.shape)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(3, 2)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, veamos cómo se propagan los elementos &lt;code&gt;nan&lt;/code&gt; al llevar a cabo operaciones matemáticas y de reducción:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = a.astype(&#39;float64&#39;)

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[  0.,   1.,   2.,   3.,   4.],
       [  5.,   6.,   7.,   8.,   9.],
       [ 10.,  11.,  12.,  13.,  14.],
       [ 15.,  16.,  17.,  18.,  19.],
       [ 20.,  21.,  22.,  23.,  24.]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a[2, 3] = np.nan

a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[  0.,   1.,   2.,   3.,   4.],
       [  5.,   6.,   7.,   8.,   9.],
       [ 10.,  11.,  12.,  nan,  14.],
       [ 15.,  16.,  17.,  18.,  19.],
       [ 20.,  21.,  22.,  23.,  24.]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a + 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([[  5.,   6.,   7.,   8.,   9.],
       [ 10.,  11.,  12.,  13.,  14.],
       [ 15.,  16.,  17.,  nan,  19.],
       [ 20.,  21.,  22.,  23.,  24.],
       [ 25.,  26.,  27.,  28.,  29.]])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(a)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;nan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(a, axis=0)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([ 50.,  55.,  60.,  nan,  70.])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;np.sum(a, axis=1)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;array([  10.,   35.,   nan,   85.,  110.])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En resumen, la librería &lt;em&gt;NumPy&lt;/em&gt; contiene un conjunto de herramientas más que recomendable para todas aquellas personas que en su día a día utilicen el lenguaje de programación &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; para llevar a cabo cualquier tipo de cálculo numérico. Un considerable incremento en la velocidad y una gestión de memoria más eficiente, cuya única contrapartida aparejada es requerir un buen entendimiento de las características del problema, así como de todas las implicaciones que los pasos para resolverlo conllevan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
