<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programación didáctica | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/programacion-didactica/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/etiqueta/programacion-didactica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Programación didáctica</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2020</copyright><lastBuildDate>Wed, 05 Jun 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/img/sharing.jpg</url>
      <title>Programación didáctica</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/programacion-didactica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Recursos para la atención a la diversidad</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/06/05/recursos-para-la-atencion-a-la-diversidad/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/06/05/recursos-para-la-atencion-a-la-diversidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la web oficial de la &lt;em&gt;Conselleria de Educación, Investigación, Cultura y Deporte&lt;/em&gt;, dentro del apartado dedicado a la &lt;em&gt;inclusión educativa&lt;/em&gt;, podemos encontrar interesantes publicaciones enfocadas hacia la atención al alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las diferentes guías están disponibles tanto en 
&lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/es/web/inclusioeducativa/publicaciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;español&lt;/a&gt; como en 
&lt;a href=&#34;http://www.ceice.gva.es/va/web/inclusioeducativa/publicaciones?platform=hootsuite&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;valenciano&lt;/a&gt; y abarcan temas tan variados como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Altas capacidades intelectuales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trastorno por déficit de atención e hiperactividad (TDAH).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trastorno de espectro del autismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dificultad específica de aprendizaje de la lectura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dificultad específica en el lenguaje y la comunicación.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En los manuales encontramos detalladas descripciones y un sinfín de útiles orientaciones a considerar a la hora de llevar a cabo actuaciones en el aula. Se convierten así en un más que maravilloso recurso para el correspondiente apartado de nuestras programaciones didácticas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre las competencias clave</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/25/sobre-las-competencias-clave/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/25/sobre-las-competencias-clave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Abordemos, en este artículo, algunos aspectos fundamentales a tener en cuenta sobre las competencias clave, a las que dedicaremos uno de los apartados de nuestra programación didáctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Artículo 2&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;Real Decreto 1105 / 2014&lt;/em&gt;, de 26 de diciembre, por el que se establece el currículo básico de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato, nos define las competencias como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;c) Competencias: capacidades para aplicar de forma integrada los contenidos propios de cada enseñanza y etapa educativa, con el fin de lograr la realización adecuada de actividades y la resolución eficaz de problemas complejos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;para, a continuación, el mismo artículo concretar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A efectos del presente real decreto, las competencias del currículo serán las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) Comunicación lingüística.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) Competencia digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d) Aprender a aprender.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e) Competencias sociales y cívicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;f) Sentido de iniciativa y espíritu emprendedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;g) Conciencia y expresiones culturales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para una adquisición eficaz de las competencias y su integración efectiva en el currículo, deberán diseñarse actividades de aprendizaje integradas que permitan al alumnado avanzar hacia los resultados de aprendizaje de más de una competencia al mismo tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se potenciará el desarrollo de las competencias Comunicación lingüística, Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en el real decreto apenas aparecen listadas y poco más. ¿Dónde podemos encontrar información adicional sobre las competencias clave? En mi opinión, una buena primera parada sería la visita a 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;esta página&lt;/a&gt; del &lt;em&gt;Ministerio de Educación y Formación Profesional&lt;/em&gt;, que, tras una breve introducción, nos ofrece acceso a detalles relevantes para cada una de las competencias clave a través de los siguientes enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/liguistica.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Competencia en comunicación lingüística (CCLI)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/ciencias.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología (CMCT)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/digital.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Competencia digital (CD)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/aprende.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Competencia para aprender a aprender (CAA)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/social-civica.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Competencias sociales y cívicas (CSC)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;f) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/i.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sentido de la iniciativa y espíritu emprendedor (SIEE)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;g) 
&lt;a href=&#34;https://www.mecd.gob.es/educacion/mc/lomce/el-curriculo/curriculo-primaria-eso-bachillerato/competencias-clave/competencias-clave/cultura.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Conciencia y expresiones culturales (CEC)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son muy interesantes las infografías que acompañan a las anteriores páginas y que recopilo en la siguiente galería de imágenes:&lt;/p&gt;








  
  


&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;

  
  
  
  

  
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CCLI&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img01.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img01.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CMCT&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img02.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img02.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CD&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img03.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img03.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CAA&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img04.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img04.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CSC&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img05.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img05.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;SIEE&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img06.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img06.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;CEC&#34; href=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img07.png&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;https://imalexissaez.github.io/img/20180725-img07.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la mencionada introducción hay un detalle que conviene advirtamos, la referencia a la &lt;em&gt;Orden ECD / 65 / 2015&lt;/em&gt;, de 21 de enero, por la que se describen las relaciones entre las competencias, los contenidos y los criterios de evaluación de la educación primaria, la educación secundaria obligatoria y el bachillerato. En este artículo no comentaré nada de ella, ya que me gustaría dedicarle por completo una entrada a dicha orden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, ¿cómo puedo contribuir con mi materia al desarrollo de las anteriores competencias clave? La legislación autonómica acude a nuestro rescate en esta ocasión. Por ejemplo, para las asignaturas de matemáticas de la modalidad de ciencias del Bachillerato, el &lt;em&gt;Decreto 87 / 2015&lt;/em&gt;, de 5 de junio, del Consell, por el que establece el currículo y desarrolla la ordenación general de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato en la Comunitat Valenciana, figura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el marco de las competencias clave, las matemáticas contribuyen a la competencia en comunicación lingüística al ampliar sustancialmente el vocabulario del alumnado, incorporando el específico de las matemáticas, que utilizan todas las ciencias, además de utilizar continuamente la comunicación tanto oral como escrita en la formulación y expresión de las ideas. Las oportunidades para comunicar ideas matemáticas y el proceso de escuchar, exponer, dialogar y redactar, favorecen la expresión y comprensión de los mensajes orales y escritos en situaciones diversas. Es en la resolución de problemas donde adquiere especial importancia la expresión tanto oral como escrita de los procesos realizados y de los razonamientos seguidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El énfasis en la funcionalidad de los aprendizajes, su utilidad para comprender el mundo que nos rodea o la misma selección de estrategias para la resolución de un problema, determinan la posibilidad real de aplicar las matemáticas a diferentes campos de conocimiento o a distintas situaciones de la vida cotidiana, contribuyendo así con mayor peso a la adquisición de la competencia matemática y competencias básicas en ciencia y tecnología. La competencia matemática, reconocida como clave por la Unión Europea, se desarrolla especialmente gracias a la contribución de la materia de Matemáticas. La activación de la competencia matemática supone que el alumno es capaz de establecer una relación profunda entre el conocimiento conceptual y el conocimiento procedimental, implicados en la resolución de una tarea matemática o científica determinada. Las matemáticas contribuyen de manera especial al desarrollo del pensamiento y razonamiento, en particular, el pensamiento lógico-deductivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La incorporación de herramientas tecnológicas como recurso didáctico para el aprendizaje y para la resolución de problemas, y la realización de investigaciones, contribuye en gran medida a mejorar la competencia digital. Las matemáticas contribuyen en gran manera a saber analizar e interpretar datos (la información que se obtiene), cotejar y evaluar los contenidos de los medios de comunicación en función de su validez, fiabilidad y adecuación entre las fuentes, tanto online como offline, y a utilizarlos en la resolución de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La materia desarrolla las técnicas heurísticas que constituyen modelos generales de tratamiento de la información y de razonamiento, y consolidan la adquisición de destrezas involucradas en la competencia de aprender a aprender tales como la autonomía, la perseverancia, la sistematización, la reflexión crítica y la habilidad para comunicar con eficacia los resultados del propio trabajo. La verbalización del proceso seguido en el aprendizaje ayuda a la reflexión sobre qué se ha aprendido, qué falta por aprender, cómo y para qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contribución de las matemáticas a las competencias sociales y cívicas se realiza a través de todos los contenidos y la metodología de trabajo. El bloque de tratamiento de la información facilita al alumnado el análisis matemático de los datos necesarios para la toma de decisiones en cuanto a su participación social como ciudadanos y consumidores responsables de encuestas, sondeos, escrutinios, reportajes, gráficas, etc. El trabajo cooperativo en matemáticas adquiere una dimensión singular si se aprende a aceptar otros puntos de vista distintos al propio, en particular a la hora de utilizar estrategias personales de resolución de problemas, comparando los posibles resultados y eligiendo como solución aquella que más se adecue a los valores del sistema democrático y al bienestar de la sociedad, de acuerdo con los derechos y deberes de los ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la metodología de la materia están implícitas las estrategias que contribuyen al sentido de iniciativa y espíritu emprendedor del alumnado (actividad creadora, labor investigadora, partir de los conocimientos que sobre un tema determinado, etc.), que le hacen sentirse capaz de aprender, aumentando su autonomía, responsabilidad y compromiso personal. La estructura misma de la materia propicia el desarrollo de estructuras mentales que ayudan a organizar el conocimiento, apoyada en técnicas de estudio, de observación y de registro sistemático de información, planteándose preguntas y manejando diversas estrategias para la toma de decisiones racionales y críticas, y así alcanzar metas a corto y largo plazo, con perseverancia y valoración del esfuerzo realizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las matemáticas contribuyen a la conciencia y expresión cultural porque el mismo conocimiento matemático es expresión universal de la cultura. En toda conciencia y expresión cultural hay un planteamiento que incluye multitud de aspectos matemáticos, desde la medida hasta la geometría, pasando por la resolución de problemas, que permite al alumnado apreciar la importancia de la expresión creativa de ideas, experiencias y emociones a través de distintos medios, incluida la música, las artes escénicas, la literatura y las artes plásticas. En particular, la geometría es parte integral de la expresión artística de la humanidad y ofrece medios para describir y comprender el mundo que nos rodea, y apreciar la belleza de las estructuras realizadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Únicamente nos resta la labor de redactar un apartado para nuestra programación didáctica que no resulte extremadamente abstracto y que, de alguna forma, permita entrever de una manera práctica cómo procederemos a desarrollar las competencias clave en el aula.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algunas definiciones básicas: contenidos, criterios de evaluación, etc.</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/18/algunas-definiciones-basicas-contenidos-criterios-de-evaluacion-etc/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/18/algunas-definiciones-basicas-contenidos-criterios-de-evaluacion-etc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Qué es un contenido? ¿Y un criterio de evaluación? ¿Cómo se define un estándar de aprendizaje evaluable? La legislación nos da una respuesta rigurosa a cada una de las anteriores cuestiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Real Decreto 1105 / 2014&lt;/em&gt;, de 26 de diciembre, por el que se establece el
currículo básico de la Educación Secundaria Obligatoria y del Bachillerato, en su &lt;em&gt;Artículo 2&lt;/em&gt;, nos ofrece la siguiente serie de definiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Currículo&lt;/em&gt;: regulación de los elementos que determinan los procesos de enseñanza y aprendizaje para cada una de las enseñanzas y etapas educativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Objetivos&lt;/em&gt;: referentes relativos a los logros que el estudiante debe alcanzar al finalizar cada etapa, como resultado de las experiencias de enseñanza-aprendizaje intencionalmente planificadas a tal fin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Competencias&lt;/em&gt;: capacidades para aplicar de forma integrada los contenidos propios de cada enseñanza y etapa educativa, con el fin de lograr la realización adecuada de actividades y la resolución eficaz de problemas complejos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Contenidos&lt;/em&gt;: conjunto de conocimientos, habilidades, destrezas y actitudes que contribuyen al logro de los objetivos de cada enseñanza y etapa educativa y a la adquisición de competencias. Los contenidos se ordenan en asignaturas, que se clasifican en materias y ámbitos, en función de las etapas educativas o los programas en que participe el alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Estándares de aprendizaje evaluables&lt;/em&gt;: especificaciones de los criterios de evaluación que permiten definir los resultados de aprendizaje, y que concretan lo que el estudiante debe saber, comprender y saber hacer en cada asignatura; deben ser observables, medibles y evaluables y permitir graduar el rendimiento o logro alcanzado. Su diseño debe contribuir y facilitar el diseño de pruebas estandarizadas y comparables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Criterios de evaluación&lt;/em&gt;: son el referente específico para evaluar el aprendizaje del alumnado. Describen aquello que se quiere valorar y que el alumnado debe lograr, tanto en conocimientos como en competencias; responden a lo que se pretende conseguir en cada asignatura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Metodología didáctica&lt;/em&gt;: conjunto de estrategias, procedimientos y acciones organizadas y planificadas por el profesorado, de manera consciente y reflexiva, con la finalidad de posibilitar el aprendizaje del alumnado y el logro de los objetivos planteados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errores frecuentes a la hora de elaborar programaciones didácticas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2018/07/14/errores-frecuentes-a-la-hora-de-elaborar-programaciones-didacticas/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2018 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2018/07/14/errores-frecuentes-a-la-hora-de-elaborar-programaciones-didacticas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada, echaremos un vistazo al artículo &amp;ldquo;&lt;em&gt;Guía para la elaboración de una programación didáctica en las etapas de Educación Primaria y Secundaria&lt;/em&gt;&amp;quot;, que viene de la mano de &lt;em&gt;Ignacio Polo&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Gemma Puertas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos ofreciendo la referencia completa del mencionado artículo, para el que me gustaría destacar que su acceso es libre, hecho que siempre agradezco y opino que debería ser la norma que seguir en cuanto a investigación respecta:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Polo Martínez, I., &amp;amp; Puertas Bescós, G. (2017). Guía para la elaboración de una programación didáctica en las etapas de Educación Primaria y Secundaria. &lt;em&gt;Avances en Supervisión Educativa&lt;/em&gt;, (27). 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.23824/ase.v0i27.593&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.23824/ase.v0i27.593&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El texto posee un objetivo, cuanto menos, ambicioso, tal y como nos deja entrever en el siguiente párrafo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El objetivo esencial de este artículo es facilitar la elaboración de programaciones didácticas (ateniendo al marco normativo vigente en Educación Primaria y Educación Secundaria Obligatoria), reales (en cuanto a su reflejo con la docencia que se está practicando en las aulas), contextualizadas (al grupo de alumnado, nivel educativo y materia curricular del presente curso escolar), eficientes (en equilibrio entre la cantidad de información que aportamos y la calidad de la misma), actualizadas (en función de las posibles variaciones que se produzcan en el grupo clase a lo largo del curso) y evaluables (desde un planteamiento procesual dirigido al análisis de los logros que se van alcanzando tras el proceso de planificación inicial).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A la hora de elaborar una programación didáctica (PD), de cara a unas futuras oposiciones, tener a nuestra disposición un documento que recopila errores frecuentes y, además, aconseja cómo solventarlos, es poco menos que un tesoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin pretender llevar a cabo un resumen del artículo en las siguientes líneas, sí que me gustaría compartir algunas ideas que me han resultado interesantes, sobre todo por lo que respecta a la elaboración de programaciones didácticas para las etapas de Secundaria y de Bachillerato:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nuestra PD ha de partir del posicionamiento planteado en el &lt;em&gt;Poyecto Curricular de Etapa&lt;/em&gt; (PCE) del centro, que es elaborado y revisado por la &lt;em&gt;Comisión de Coordinación Pedagógica&lt;/em&gt; y en él se establecen directrices y propuestas globales de intervención educativa que facilitan la aplicación del currículo a la realidad educativa y específica de cada centro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hemos de evitar concretar objetivos para un nivel o curso, pues la concreción de estos viene dada por los criterios de evaluación (CE) y los estándares de aprendizaje evaluables (EAE) de cada nivel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No debemos crear o modificar CE ni EAE, aunque sí concretar estos últimos cuando la Administración no lo haya hecho. Por otro lado, ambos precisan la creación de instrumentos de evaluación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es un error que vinculemos la calificación del alumnado a los propios instrumentos de evaluación, sin considerar la evaluación continua de los referentes de evaluación (CE y EAE).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debemos tener cuidado a la hora de asignar calificación a aspectos que no están recogidos en los referentes de evaluación. El ejemplo más claro que a todos nos vendría a la cabeza sería el clásico &amp;lsquo;&amp;lsquo;Comportamiento: 10%&#39;&#39;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la ponderación de la materia hemos de incluir todos los EAE, evitando dejar caer la mayoría del peso únicamente en unos pocos. No estaría de más considerar unos EAE imprescindibles (al menos uno por cada CE) en la ponderación que establezcamos, de forma que su adquisición suponga alcanzar la calificación de suficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al hilo del punto anterior, hemos de tener cuidado a la hora de vincular algún EAE imprescindible a un solo instrumento y en un único momento del curso, pues nos plantearía problemas a la hora de plantear mecanismos de recuperación para el alumnado que no superase dicha situación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La información del curso anterior y los resultados de la sesión de evaluación inicial (que deberíamos realizar sin que esta posea efectos sobre la calificación del alumnado) han de tener un adecuado reflejo en nuestra PD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la hora de señalar medidas de atención a la diversidad es importante que llevemos a cabo concreciones para el grupo de referencia. En la medida de lo posible, debemos evitar redactar un apartado excesivamente teórico y fuera de contexto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la hora de decidir la metodología hemos de tener en cuenta las características del grupo, así como indicar explícitamente en qué unidad didáctica (UD) se aplicarán determinados principios metodológicos, sin olvidar listar los recursos didácticos necesarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debemos analizar los elementos transversales planteados en el PCE e identificar claramente en nuestra PD durante qué UD los desarrollaremos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hemos de incluir actividades complementarias y extraescolares en nuestra PD, indicando qué actividades ordinarias complementan y, a ser posible, cuyo diseño sea interdisciplinar. Por otro lado, no olvidemos que son de carácter voluntario y, por tanto, no pueden tener efecto alguno sobre la calificación del alumnado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es necesario que evaluemos nuestra PD en distintos momentos, a saber, al inicio del curso, a lo largo del curso y al final del curso. Para cada uno de estos momentos, incluiremos un proceso de evaluación y revisión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Me dejo bastantes aspectos relevantes en el tintero, por lo que recomiendo encarecidamente la lectura completa del artículo. Además, las distintas tablas que aparecen en el documento pueden inspirarnos a la hora de relacionar elementos y resumir información relevante contenida en nuestra PD.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
