<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estrategia de barras y estrellas | Infinitos Contrastes</title>
    <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/estrategia-de-barras-y-estrellas/</link>
      <atom:link href="https://imalexissaez.github.io/etiqueta/estrategia-de-barras-y-estrellas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Estrategia de barras y estrellas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><copyright>Alexis Sáez ©2021</copyright><lastBuildDate>Wed, 15 May 2019 05:59:39 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://imalexissaez.github.io/media/sharing.jpg</url>
      <title>Estrategia de barras y estrellas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/etiqueta/estrategia-de-barras-y-estrellas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Refinando el ejercicio del último día</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/15/refinando-el-ejercicio-del-ultimo-dia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/15/refinando-el-ejercicio-del-ultimo-dia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 77:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(a) Calcula el número de soluciones enteras no negativas de&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6=10.
$$&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(b) ¿Cuántas soluciones enteras no negativas posee la inecuación&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6 &amp;lt; 10 ?
$$&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Para el apartado (a), razonaremos, como viene siendo ya habitual, en términos de urnas indistinguibles y bolas idénticas. Consideraremos que tenemos en nuestro haber seis de dichas urnas, en las que deseamos colocar diez de las mencionadas bolas. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt; necesitamos cinco &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las seis urnas y buscamos ubicar luego diez &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de seis variables puede ascender a diez, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $15$ elementos, donde uno de ellos se repite cinco veces, mientras que el otro lo hace en diez ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{15}^{5,10} = CR_{6,10} = \dbinom{15}{10} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11}{5!} = 3003
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al apartado (b), nos encontramos en una situación parecida a la del &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/&#34;&gt;ejercicio anterior&lt;/a&gt; aunque observamos una desigualdad estricta. En primer lugar, cambiaremos adecuadamente el signo $&amp;lt;$ por $\leq$ y luego procederemos como en aquel problema. Así, como estamos interesados en soluciones enteras no negativas, es cierto que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6 &amp;lt; 10 \Leftrightarrow x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6\leq 9.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, introducimos una urna adicional, en la forma de una nueva variable, $x_7$, para así transformar la inecuación en una ecuación. Por tanto, el problema se reduce a averiguar el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4+x_5+x_6+x_7=9.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt; necesitamos seis &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las siete urnas y buscamos ubicar luego nueve &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de siete variables puede ascender a nueve, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $15$ elementos, donde uno de ellos se repite seis veces, mientras que el otro lo hace en nueve ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{15}^{6,9} = CR_{7,9} = \dbinom{15}{9} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11\cdot10}{6!} = 5005
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta y, por tanto, asimismo para la inecuación planteada en el segundo apartado del ejercicio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando el total de soluciones de una inecuación</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/11/buscando-el-total-de-soluciones-de-una-inecuacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 76:&lt;/strong&gt; Calcula el número de soluciones enteras no negativas de la inecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x+y+z+t \leq 2001.
$$&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de ejercicios anteriores, en el presente encontramos una inecuación en lugar de una ecuación. Razonando en términos de urnas indistinguibles y bolas idénticas, esta situación se traduce en que, para ciertos repartos, algunas de las $2001$ bolas pueden quedar fuera de las cuatro urnas que emplearíamos para representar las variables $x$, $y$, $z$ y $t$. Así pues, procederemos generando una urna adicional, para una variable $u$, que será aquella donde depositemos el exceso de bolas del reparto. Por tanto, la inecuación planteada quedaría ahora como la ecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x+y+z+t+u=2001,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;de la cual deseamos encontrar el número de soluciones enteras no negativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora ya estamos en condiciones de volver a utilizar las estrategias vistas en ejercicios previos. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos cuatro &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cinco urnas y buscamos ubicar luego $2001$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de cinco variables puede ascender a $2001$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $2005$ elementos, donde uno de ellos se repite cuatro veces, mientras que el otro lo hace en $2001$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
PR_{2005}^{4, 2001} &amp;amp;= CR_{5, 2001}\\ &amp;amp;= \dbinom{2005}{2001}\\ &amp;amp;= \dfrac{2005\cdot2004\cdot2003\cdot2002}{4!}\\ &amp;amp;= 671345179505
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación propuesta y, por tanto, asimismo para la inecuación planteada en el enunciado del ejercicio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres dados buscando sumar diez</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/04/tres-dados-buscando-sumar-diez/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/04/tres-dados-buscando-sumar-diez/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 74:&lt;/strong&gt; En el lanzamiento simultáneo de tres dados distintos, ¿de cuántas maneras la suma de las puntuaciones puede ascender a diez?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si asumimos que trabajamos con tres dados estándar y representamos por $x_i$ la puntuación obtenida en el lanzamiento del $i$-ésimo dado, con $1\leq i\leq 3$, buscamos encontrar el número de soluciones enteras de la ecuación $x_1+x_2+x_3 = 10$, donde $1\leq x_i\leq 6$, para $1\leq i\leq 3$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguiremos, a continuación, el mismo esquema que figura en el &lt;a href=&#34;https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/&#34;&gt;ejercicio anterior&lt;/a&gt;, esto es, utilizaremos el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, de forma que calcularemos el número de soluciones enteras no negativas (que satisfagan las restricciones de mayor o igual para las variables involucradas) de la ecuación propuesta y, después, haciendo uso del &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;, descontaremos aquellas que no satisfagan las restricciones impuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, empecemos planteando la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, con $x_i\geq 1$ para todo $1\leq i\leq 3$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar una bola en cada urna y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3=7$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 3$. Aplicando la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, como en ejercicios previos, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de nueve elementos, donde uno de ellos se repite dos veces, mientras que el otro lo hace en siete ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{9}^{2,7} = CR_{3,7} = \dbinom{9}{7} = \dfrac{9\cdot8}{2!} = 36.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definamos, acto seguido, los conjuntos $A_i = \{x_i\geq 7\}$, para $1\leq i\leq 3$, por lo que estamos interesados en hallar el valor de $card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3})$. Por el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3}) = card(E) - card(A_1\cup A_2\cup A_3),
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;donde por $E$ representamos al &lt;em&gt;conjunto total&lt;/em&gt;, que en este contexto se refiere al total de soluciones enteras no negativas de la ecuación planteada y cuyo cardinal hemos obtenido en párrafos anteriores, $PR_{9}^{2,7} = 36$. Aplicando ahora el *Principio de inclusión-exclusión*,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card\left( \bigcup_{i = 1}^{3}{A_{i}} \right) = \sum_{i = 1}^{3}{card(A_{i})} - \sum_{1 \leq i &amp;lt; j \leq 3}{card(A_{i} \cap A_{j})} + card\left( \bigcap_{i = 1}^{3}{A_{i}} \right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudiemos ahora el conjunto $A_1 = \{x_1\geq 7\}$ y averigüemos $card(A_1)$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, con $x_1\geq 7$, $x_i\geq 1$ para $2\leq i\leq 3$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar siete bolas en la primera urna, una en la segunda, una en la tercera y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3=1$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 3$. Aplicando, de manera análoga a como lo hicimos arriba, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de tres elementos, donde uno de ellos se repite dos veces, mientras que el otro lo hace en una ocasión, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{3}^{1,2} = CR_{3,1} = \dbinom{3}{1} = 3.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por simetría, $card(A_1)=card(A_2)=card(A_3)=3$, de manera que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\sum_{i=1}^{3}{card(A_i)} = 9.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta al resto de casos, cuando intersecamos dos o más conjuntos las restricciones imponen una suma mayor o igual que $14$, por lo que es imposible que se satisfaga en enteros no negativos la ecuación $x_1+x_2+x_3=10$, esto es, los cardinales asociados a las correspondientes intersecciones serán nulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, recapitulando,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3}) = 36-9 = 27
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;son las maneras en las que, en el lanzamiento simultáneo de tres dados distintos, la suma de las puntuaciones asciende a diez.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una vuelta de tuerca para la estrategia de barras y estrellas</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/05/01/una-vuelta-de-tuerca-para-la-estrategia-de-barras-y-estrellas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 73:&lt;/strong&gt; ¿Cuántos números naturales menores que $10000$ cumplen que la suma de sus cifras es $25$?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Los números $n$ que nos interesan satisfacen que $0\leq n\leq 9999$, esto es, pueden tener hasta cuatro cifras. Como la suma de estas debe ascender a $25$, planteamos la ecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4=25,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;donde $0\leq x_i\leq 9$, con $1\leq i\leq 4$ y representando cada $x_i$ una de las cifras de los números buscados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ejercicios anteriores analizamos cómo encontrar todas las soluciones enteras no negativas de una ecuación como la planteada, e incluso vimos cuál era la forma de proceder cuando algunas de las variables quedaban afectadas por restricciones de mayor o igual. La forma de resolver este tipo de problemas, cuando surgen restricciones de menor o igual afectando a las variables, será la siguiente: utilizaremos el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;, de forma que calcularemos el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación propuesta y, después, haciendo uso del &lt;em&gt;Principio de inclusión-exclusión&lt;/em&gt;, descontaremos aquellas que no satisfagan las restricciones impuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, empecemos planteando la ecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+x_3+x_4=25,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;con $x_i\geq 0$ para todo $1\leq i\leq 4$. Consideremos ahora las cuatro variables como cuatro &lt;em&gt;urnas&lt;/em&gt; indistinguibles y el valor que aparece en el miembro derecho de la ecuación, $25$, como las $25$ &lt;em&gt;bolas&lt;/em&gt; idénticas que vamos a introducir en las urnas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos tres &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cuatro urnas y buscamos ubicar luego $25$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que el valor de la suma de cuatro variables puede ascender a $25$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $28$ elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en $25$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{28}^{3,25} = CR_{4,25} = \dbinom{28}{25} = \dfrac{28\cdot27\cdot26}{3!} = 3276
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;soluciones enteras no negativas para la ecuación que acabamos de plantear. Entre ellas, será válida, por ejemplo, una solución como $x_1=25$ y $x_2=x_3=x_4=0$, que en el contexto que plantea el enunciado del presente ejercicio es absurda, pues recordemos habíamos dotado a cada una de las variables el significado de ser cifras y, por tanto, sus valores han de estar comprendidos entre cero y nueve. Veamos pues, a continuación, como descontar este tipo de soluciones incorrectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definamos, acto seguido, los conjuntos $A_i=\{x_i\geq 10\}$, por lo que estamos interesados en hallar el valor de $card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4})$. Por el &lt;em&gt;Principio de complementación&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4}) = card(E) - card(A_1\cup A_2\cup A_3\cup A_4),
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;donde por $E$ representamos al &lt;em&gt;conjunto total&lt;/em&gt;, que en este contexto se refiere al total de soluciones enteras no negativas de la ecuación planteada y cuyo cardinal hemos obtenido en párrafos anteriores, $PR_{28}^{3,25} = 3276$. Aplicando ahora el *Principio de inclusión-exclusión*,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card\left(\bigcup_{i=1}^{4}{A_i}\right) = \sum_{i=1}^{4}{card(A_i)} - \sum_{1\leq i &amp;lt; j\leq 4}{card( A_i\cap A_j )} + \cdots + (-1)^{n+1} card\left(\bigcap_{i=1}^{4}{A_i}\right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudiemos ahora el conjunto $A_1 = \{x_1\geq 10\}$ y averigüemos $card(A_1)$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$, con $x_1\geq 10$, $x_i\geq 0$ para $2\leq i\leq 4$. Pensando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar diez bolas en la primera urna y pasar a encontrar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=15$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 4$. Aplicando, de manera análoga a como lo hicimos arriba, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que dicho número equivale al total de permutaciones con repetición de $18$ elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en $15$ ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{18}^{3,15} = CR_{4,15} = \dbinom{18}{15} = \dfrac{18\cdot17\cdot16}{3!} = 816.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por simetría, $card(A_1)=card(A_2)=card(A_3)=card(A_4)=816$, de manera que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\sum_{i=1}^{4}{card(A_i)} = 4\cdot816 = 3264.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, hallemos $card(A_1\cap A_2)$, donde $A_1\cap A_2 = \{x_1\geq 10, x_2\geq 10\}$. La situación requiere calcular el número de soluciones enteras no negativas para la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$, con $x_1\geq 10$, $x_2\geq 10$ y $x_i\geq 0$ para $3\leq i\leq 4$. Razonando en términos de urnas y bolas, hemos de almacenar diez bolas en la primera urna, otras tantas en la segunda urna y pasar a buscar entonces el número de soluciones enteras no negativas de la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=5$, ahora con $x_i\geq 0$, para $1\leq i\leq 4$. Utilizando, como antes, la técnica de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, sabemos que el mencionado número equivale al total de permutaciones con repetición de ocho elementos, donde uno de ellos se repite tres veces, mientras que el otro lo hace en cinco ocasiones, es decir,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{8}^{3,5} = CR_{4,5} = \dbinom{8}{5} = \dfrac{8\cdot7\cdot6}{3!} = 56.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por simetría, el resto de cardinales de los conjuntos $A_{i} \cap A_{j}$, con $1\leq i &amp;lt; j \leq 4$ ascenderán al mismo valor. Como el orden en el que seleccionemos los conjuntos implicados no tiene relevancia y no existe posibilidad de repetir elemento alguno, en total su número será igual a la cantidad de combinaciones de cuatro elementos tomados de dos en dos, $C_{4,2}$, luego&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\sum_{1 \leq i &amp;lt; j \leq 4}{card(A_{i} \cap A_{j})} = C_{4,2} \cdot PR_{8}^{3,5} = \dbinom{4}{2}\cdot 56 = 336.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acto seguido, el cardinal de los conjuntos $A_i\cap A_j\cap A_k$, con $1\leq i&amp;lt;j&amp;lt;k\leq 4$ y el del conjunto $A_1\cap A_2\cap A_3\cap A_4$ será cero, pues si tres o más variables poseen un valor mayor o igual que diez, es imposible satisfacer la ecuación $x_1+x_2+x_3+x_4=25$ en los enteros no negativos. Por tanto, recapitulando,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
card(\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \overline{A_3} \cap \overline{A_4}) = 3276 - (3264 - 336) = 346
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;son los números naturales menores que $10000$ que cumplen que la suma de sus cifras es $25$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organizando las bajadas del ascensor</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/20/organizando-las-bajadas-del-ascensor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/20/organizando-las-bajadas-del-ascensor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 70:&lt;/strong&gt; Suben dos mujeres y tres hombres a un ascensor en la planta baja de un edificio de seis pisos. Averigua de cuántas maneras se pueden bajar del ascensor, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;En adelante, vamos a considerar que un edificio de seis pisos posee cinco plantas a las que subir en ascensor, esto es, contaremos la planta baja como un piso más y, obviamente, para acceder a ella no necesitamos utilizar el ascensor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, asumamos que las mujeres son indistinguibles, así como los hombres, pues parece la interpretación más natural tras una primera lectura del enunciado. Empezaremos organizando la bajada de ellas, pues son menos personas a considerar y únicamente encontramos dos opciones posibles: que bajen juntas o por separado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ambas bajan juntas en un mismo piso, son cinco las opciones que se les presentan disponibles, desde la planta primera hasta la quinta. A continuación, por lo que respecta a los hombres, cuatro son las plantas que les quedan para bajar los tres. Pueden hacerlo los tres juntos en una misma planta, cada uno por separado en plantas distintas, dos en una misma planta y el tercero en otra diferente, y así sucesivamente. Enseguida apreciamos que el problema es equivalente a uno de los tratados anteriormente: disponer sobre urnas indistinguibles cierto número de bolas idénticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, las cuatro plantas restantes harían el papel de urnas, mientras que los tres hombres adoptarían el rol de bolas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos tres &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las cuatro urnas y buscamos ubicar luego tres &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que pueden bajar los tres hombres del ascensor, en las cuatro plantas restantes, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de seis elementos, donde cada uno de ellos se repite en tres ocasiones, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{6}^{3,3} = CR_{4,3} = \dbinom{4+3-1}{3} = \dbinom{6}{3} = 20.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $5\cdot20=100$ maneras posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, asumamos que las mujeres bajan cada una en una planta diferente. Como hemos supuesto que ambas son indistinguibles, esta acción la pueden realizar de tantas formas como número de combinaciones de cinco elementos tomados de dos en dos hay (puesto que el orden no importa, es indiferente que una baje en el primero y otra en el tercero o en el orden contrario), es decir,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
C_{5,2} = \dbinom{5}{2} = 10.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, ahora quedan tres pisos disponibles para que bajen los tres hombres. Por un razonamiento similar al llevado a cabo arriba, el problema sería equivalente al de almacenar tres bolas idénticas en tres urnas indistinguibles. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos dos &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las tres urnas y buscamos ubicar luego tres &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de formas en que pueden bajar del ascensor los tres hombres, en las tres plantas restantes, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de cinco elementos, donde uno de ellos se repite en tres ocasiones, mientras que el otro lo hace dos veces, esto es,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{5}^{3,2} = CR_{3,3} = \dbinom{3+3-1}{3} = \dbinom{5}{3} = 10.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, aplicando la &lt;em&gt;regla del producto&lt;/em&gt;, cuando las dos mujeres bajan por separado, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $10\cdot10=100$ maneras posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, por el &lt;em&gt;principio de adición&lt;/em&gt;, son $100+100=200$ las maneras en que dos mujeres y tres hombres pueden bajar del ascensor, en un edificio de seis pisos, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, consideremos que las cinco personas son distinguibles (que sería el caso, por ejemplo, de que nos las hubiesen presentado cada una por su nombre). Actuaremos de forma similar a como hicimos en los párrafos anteriores, empezando por estudiar las formas en las que pueden bajar las mujeres: juntas o separadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bajan juntas, como antes, son cinco las opciones que se les presentan disponibles, una por cada una de las cinco plantas. Ahora, por lo que respecta a los hombres, les quedan cuatro plantas donde poder bajar del ascensor. Como el orden en esta ocasión sí es importante y en una misma planta pueden bajar varios de ellos, el número de maneras en que pueden bajar equivale a la cantidad de variaciones con repetición de cuatro elementos tomados de tres en tres, esto es, $VR_{4,3} = 4^3 = 256$. Aplicando la *regla del producto*, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $5\cdot256 = 1280$ maneras posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las mujeres bajan por separado, dado que importa el orden en el que lo hagan, la cantidad de formas en que pueden hacerlo asciende al total de variaciones de cinco elementos tomadas de dos en dos, es decir, $V_{5,2} = 5\cdot4 = 20$. Ahora, por lo que respecta a los hombres, les quedan tres plantas donde poder bajar del ascensor. Como el orden en esta ocasión sí es importante y en una misma planta pueden bajar varios de ellos, el número de maneras en que pueden bajar equivale a la cantidad de variaciones con repetición de tres elementos tomados de tres en tres, esto es, $VR_{3,3} = 3^3 = 27$. Aplicando la *regla del producto*, cuando las dos mujeres bajan juntas, las cinco personas pueden bajar del ascensor de $20\cdot27 = 540$ maneras posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, por el &lt;em&gt;principio de adición&lt;/em&gt;, son $1280+540=1820$ las maneras en que dos mujeres y tres hombres (todos ellos distinguibles) pueden bajar del ascensor, en un edificio de seis pisos, sabiendo que en un mismo piso no pueden bajar personas de distinto sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota&lt;/em&gt;: si interpretamos el enunciado asignando seis plantas al edificio, habremos de llevar a cabo las oportunas correcciones en el argumento expuesto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando el número de términos ando</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/04/03/buscando-el-numero-de-terminos-ando/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/04/03/buscando-el-numero-de-terminos-ando/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 65:&lt;/strong&gt; ¿Cuántos términos tiene la expansión de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Empecemos estudiando algunos casos sencillos para comprobar si podemos inferir algún patrón de comportamiento. Por ejemplo, sabemos que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x+y)^2 = x^2 + y^2 + xy,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;es decir, la expansión de $(x+y)^2$ posee tres términos. Análogamente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x+y)^3 = x^3 + 3x^2 y + 3xy^2 + y^3,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;esto es, la expansión de $(x+y)^3$ posee cuatro términos. En general, por el &lt;em&gt;Teorema del binomio&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x+y)^n = \dbinom{n}{0}x^n y^0 + \dbinom{n}{1}x^{n-1} y^1+\cdots+\dbinom{n}{n}x^0 y^n.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rápidamente observamos que cada uno de los sumandos del anterior desarrollo posee una peculiar característica: la suma de las potencias de $x$ e $y$ asciende a $n$, el grado del binomio. Esto es cierto asimismo para los dos primeros ejemplos que consideramos arriba, sin más que escribirlos de la siguiente manera para que quede patente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
(x+y)^2 &amp;amp;= x^2 y^0 + y^2 x^0 + x^1 y^1,\\ (x+y)^3 &amp;amp;= x^3 y^0 + 3x^2 y^1 + 3x^1 y^2 + y^3 x^0.
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, estamos interesados en saber de cuántas maneras podemos repartir el grado entre las variables involucradas en el desarrollo. En los ejemplos anteriores, $x$ e $y$ jugarían el papel de dos urnas indistinguibles, mientras que el grado $n$ adoptaría el rol de las $n$ bolas idénticas. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos una &lt;em&gt;barra&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las dos urnas y buscamos ubicar luego $n$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por consiguiente, el número de términos en la expansión de un binomio de grado $n$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $n+1$ elementos, donde uno de ellos se repite una vez, mientras que el otro lo hace en $n$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{n+1}^{1,n} = \dfrac{(n+1)!}{1!\cdot n!} = n+1
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;términos en el desarrollo de un binomio de grado $n$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x+y+z)^2 = x^2 +y^2 +z^2 +2xy+2xz+2yz,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;esto es, el desarrollo de $(x+y+z)^2$ posee seis términos. Si lo escribimos como&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned}
(x+y+z)^2 &amp;amp;= x^2 y^0 z^0 + x^0 y^2 z^0 + x^0 y^0 z^2\\ &amp;amp;\quad + 2x^1 y^1 z^0 + 2x^1 y^0 z^1 + 2x^0 y^1 z^1,
\end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rápidamente apreciamos que estamos repartiendo el grado, $2$, en tres urnas indistinguibles, $x$, $y$ y $z$. Aplicando, como antes, la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, dicha acción la podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{2+2}^{2,2} = PR_{4}^{2,2} = \dfrac{4!}{2!\cdot 2!} = 6
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;formas posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, para la expresión $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$ vamos a considerar que disponemos de $s$ urnas indistinguibles, las respectivas variables $x_1,x_2,\ldots,x_s$. En ellas buscamos repartir $n$ bolas idénticas, el grado $n$. Utilizando la estrategia de &lt;em&gt;barras y estrellas&lt;/em&gt;, necesitamos $s-1$ &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt; para representar sobre la recta real las $s$ urnas y buscamos ubicar luego $n$ &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Por tanto, el número de términos del desarrollo de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$, equivale a la cantidad de permutaciones con repetición de $s-1+n$ elementos, donde uno de ellos se repite $s-1$ veces, mientras que el otro hace en $n$ ocasiones. Así, hay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{s-1+n}^{s-1,n} = \dfrac{(n+s-1)!}{n!(s-1)!}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;términos en el desarrollo de $(x_1+x_2+\cdots+x_s)^n$.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con la combinatoria (IV)</title>
      <link>https://imalexissaez.github.io/2019/03/23/comenzando-con-la-combinatoria-iv/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 05:59:39 +0200</pubDate>
      <guid>https://imalexissaez.github.io/2019/03/23/comenzando-con-la-combinatoria-iv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema 62:&lt;/strong&gt; Calcula el número de soluciones enteras de la ecuación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_1+x_2+\cdots+x_8=24,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;donde $x_i\geq 2$, para $1\leq i\leq 8$.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A diferencia del ejercicio anterior, aquí no buscamos hallar el total de soluciones enteras no negativas de la ecuación, pues nos indican que $x_i\geq 2$, para todo $1\leq i\leq 8$. No obstante, podemos razonar de la siguiente forma: asumamos que disponemos de ocho urnas indistinguibles entre sí y almacenemos dos bolas en cada una de ellas para empezar. De esta manera, quedarán $24 - 2\cdot8 = 8$ bolas idénticas por introducir en las urnas, acción que podemos llevar a cabo de&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
PR_{15}^{8,7} = \dfrac{15!}{8!\cdot 7!} = \dfrac{15\cdot14\cdot13\cdot12\cdot11\cdot10\cdot9}{7!} = 6435
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;maneras posibles. A este resultado hemos arribado, recordemos, dado que son necesarias siete &lt;em&gt;barras&lt;/em&gt;, para representar las ocho urnas sobre la recta real, y hemos de almacenar ocho &lt;em&gt;estrellas&lt;/em&gt; en los huecos que dicha configuración produce. Así pues, son $6435$ el número de soluciones enteras para la ecuación planteada, considerando que $x_i\geq 2$, para todo $1\leq i\leq 8$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si nos damos cuenta, simplemente hemos ignorado aquella parte del problema que sabemos está fija. Técnicamente, esta acción es equivalente a llevar a cabo un cambio de variable del tipo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
x_i = x^{\prime}_i + 2,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;para $1\leq i\leq 8$, que transforma la ecuación inicial planteada en&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
(x^{\prime}_1 + 2) + (x^{\prime}_2 + 2) + \cdots + (x^{\prime}_8+2) = 24,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;que es equivalente a $x^{\prime}_1 +x^{\prime}_2 +\cdots+x^{\prime}_8 =8$, con la salvedad de que ahora $x^{\prime}_i\geq 0$, para todo $1\leq i\leq 8$ y entonces ahora basta con aplicar los métodos que utilizamos en ejercicios anteriores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
